{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Larjam","text":"<p>Bem-vindo ao Larjam \u2014 Livro de Apoio Religioso do JAM (Jeda\u00edsmo Agn\u00f3stico Moderado).</p>"},{"location":"#secoes-principais","title":"Se\u00e7\u00f5es Principais","text":"<ul> <li>Fundamentos</li> <li>Teoria Nomial</li> <li>Gloss\u00e1rio</li> <li>Pr\u00e1ticas Jamistas</li> <li>Caminhos e Deriva\u00e7\u00f5es</li> <li>Como Contribuir</li> <li>Licen\u00e7a</li> </ul>"},{"location":"caminhos/","title":"Caminhos e Deriva\u00e7\u00f5es","text":"<p>Este espa\u00e7o \u00e9 dedicado a ramifica\u00e7\u00f5es, deriva\u00e7\u00f5es e interpreta\u00e7\u00f5es alternativas.</p> <ul> <li>Caminho 1: Filosofia aplicada.</li> <li>Caminho 2: Arte e est\u00e9tica.</li> <li>Caminho 3: Psicologia do JAM.</li> </ul>"},{"location":"contribuindo/","title":"Como Contribuir","text":"<p>Contribui\u00e7\u00f5es s\u00e3o bem-vindas!</p>"},{"location":"contribuindo/#como-fazer","title":"Como fazer:","text":"<ul> <li>Fa\u00e7a um fork deste reposit\u00f3rio.</li> <li>Crie sua branch (<code>git checkout -b melhoria</code>).</li> <li>Proponha mudan\u00e7as via Pull Request.</li> </ul>"},{"location":"contribuindo/#tipos-de-contribuicoes","title":"Tipos de contribui\u00e7\u00f5es:","text":"<ul> <li>Corre\u00e7\u00f5es de texto.</li> <li>Novos caminhos filos\u00f3ficos.</li> <li>Amplia\u00e7\u00e3o dos fundamentos.</li> <li>Sugest\u00f5es para pr\u00e1ticas.</li> </ul>"},{"location":"fundamentos/","title":"Fundamentos do Larjam","text":"<p>Aqui estar\u00e3o os princ\u00edpios fundamentais do JAM.</p> <ul> <li>A iman\u00eancia do eu.</li> <li>A teoria nomial.</li> <li>O instanciamento e entranhamento dos nomi.</li> <li>Externaliza\u00e7\u00e3o e alinhamento.</li> </ul>"},{"location":"glossario/","title":"Gloss\u00e1rio do Larjam","text":"Termo Defini\u00e7\u00e3o Nomi Unidade de informa\u00e7\u00e3o, conceito ou padr\u00e3o. Nomus Um conjunto de nomi alinhados. Instanciamento Processo de ativar um nomi em um eu. Entranhamento O enraizamento de um nomi na mente. Alinhamento Estado de organiza\u00e7\u00e3o dos nomi em harmonia."},{"location":"licenca/","title":"Licen\u00e7a","text":"<p>Este projeto est\u00e1 licenciado sob a Licen\u00e7a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0).</p> <p>Voc\u00ea pode: - Compartilhar \u2014 copiar e redistribuir o material em qualquer meio ou formato. - Adaptar \u2014 remixar, transformar e criar a partir do material para qualquer fim, mesmo que comercial.</p> <p>Desde que: - Atribui\u00e7\u00e3o \u2014 d\u00ea cr\u00e9dito apropriado. - Compartilhamento pela mesma licen\u00e7a.</p>"},{"location":"praticas/","title":"Pr\u00e1ticas Jamistas","text":"<ul> <li>Observa\u00e7\u00e3o consciente.</li> <li>Questionamento filos\u00f3fico.</li> <li>Reflex\u00e3o nomial.</li> <li>Escrita, externaliza\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de caminhos.</li> <li>Participa\u00e7\u00e3o colaborativa.</li> </ul>"},{"location":"teoria-nomial/","title":"Teoria Nomial","text":"<p>Explica\u00e7\u00e3o da Teoria Nomial.</p> <ul> <li>Defini\u00e7\u00e3o de nomi.</li> <li>Instanciamento.</li> <li>Alinhamento.</li> <li>Externaliza\u00e7\u00e3o.</li> <li>Entranhamento.</li> </ul>"}]}