{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Jam","text":"<p>Nossa civiliza\u00e7\u00e3o, desde seus registros mais antigos, desenvolve maneiras de tentar compreender a exist\u00eancia e a senci\u00eancia. Um grande desafio \u00e9 organizar o que se sabe, percebe, sente e se imagina. Filosofia, ci\u00eancia, arte e religi\u00e3o j\u00e1 se dedicam h\u00e1 mil\u00eanios a esse exerc\u00edcio.</p> <p>Para isso, surgiram mitologias, religi\u00f5es, filosofias, ci\u00eancias, artes, rituais, c\u00f3digos, tradi\u00e7\u00f5es, costumes e narrativas. Cada cultura, grupo ou gera\u00e7\u00e3o constr\u00f3i respostas que se acumulam, transformam, interligam, sobrep\u00f5em, complementam, contradizem e se multiplicam.</p> <p>O JAM \u2014 Jeda\u00edsmo Agn\u00f3stico Moderado oferece uma proposta moderada e divertida para estruturar algum entendimento sobre a exist\u00eancia.   - A doutrina filos\u00f3fica e espiritual do Jam \u00e9 chamada de jama\u00edsmo.   - O seguidor do jama\u00edsmo \u00e9 um jamiota.   - O disseminador dessa religi\u00e3o \u00e9 denominado jameh.   - O Livro de Apoio Religioso do JAM \u00e9 o Larjam.</p> <p>O JAM \u00e9 uma religi\u00e3o, um m\u00e9todo para criar c\u00f3digos de valores, buscar sentidos, estruturar narrativas, oferecer referenciais de atitude e promover pr\u00e1ticas de reflex\u00e3o.</p> <p>Essa religi\u00e3o atua como uma ferramenta de ordenamento, um conjunto de heur\u00edsticas para auxiliar o jamiota a transitar pelo universo das informa\u00e7\u00f5es, com tentativas de descrever, organizar e compreender o tecido do existir de uma forma diferente.</p> <p>O JAM convida ao exerc\u00edcio permanente de observar o que existe, de considerar tudo que j\u00e1 foi pensado, sentido, imaginado ou registrado, e de buscar, com modera\u00e7\u00e3o, as conex\u00f5es que oferecem sentido, orienta\u00e7\u00e3o e coer\u00eancia.</p> <p>Desse movimento surge a constru\u00e7\u00e3o de ferramentas conceituais pr\u00f3prias, heur\u00edsticas (t\u00e9cnicas que conduzem \u00e0 descoberta). Uma epistemologia composta de conceitos pr\u00f3prios, como:</p> <ul> <li>Nomus</li> <li>eom</li> <li>Alinhamento</li> <li>Emaranhamento</li> </ul> <p>O Larjam busca fundamentos da filosofia e das ci\u00eancias em textos de grandes mestres. </p> <p>O leitor \u00e9 convidado a ingressar nesse universo para contribuir, assimilar, destruir ou simplesmente rir de tudo isso.</p>"},{"location":"larjam/","title":"Larjam","text":"<p>O Livro de Apoio Religioso do JAM \u00e9 um conjunto de reflex\u00f5es, conceitos, heur\u00edsticas, valores e estruturas que fundamentam, sustentam e expandem o universo filos\u00f3fico, ontol\u00f3gico e epistemol\u00f3gico do jamismo.</p> <p>Sua fun\u00e7\u00e3o \u00e9 oferecer suporte \u00e0 reflex\u00e3o, \u00e0 percep\u00e7\u00e3o, ao alinhamento e \u00e0 constru\u00e7\u00e3o consciente da realidade nomial por qualquer eom que se perceba enquanto tal.</p> <p>O Larjam n\u00e3o explica o universo, mas prop\u00f5e universos. Cada p\u00e1gina, conceito ou reflex\u00e3o adiciona uma camada perceptiva, uma nova possibilidade de expans\u00e3o da iman\u00eancia.</p>"},{"location":"larjam/#estrutura-do-larjam","title":"Estrutura do Larjam","text":"<p>O Larjam \u00e9 um hipertexto que se organiza em temas bem diversificados, entre eles:</p> <ul> <li>Religi\u00e3o e ci\u00eancia - atos de f\u00e9  </li> <li>eom - o \"eu\" visto por dentro </li> <li>Nomus, universo e lato nomial - um modelo de estrutura de informa\u00e7\u00e3o  </li> <li>Alinhamento, instanciamento, externaliza\u00e7\u00e3o e emaranhamento - meios de comunica\u00e7\u00e3o  </li> <li>Refer\u00eancias filos\u00f3ficas, cient\u00edficas, culturais e espirituais - uma sele\u00e7\u00e3o de pensamentos de grandes mentes</li> </ul>"},{"location":"larjam/#principios-fundamentais-do-larjam","title":"Princ\u00edpios Fundamentais do Larjam","text":"<ul> <li> <p>Respeito</p> <ul> <li>Todo ser merece respeito.</li> <li>O Jam acolhe todos os pensamentos, tradi\u00e7\u00f5es, epistemologias e cosmovis\u00f5es.  </li> <li>Nenhuma ideia, cren\u00e7a, ci\u00eancia ou religi\u00e3o \u00e9 proibida.  </li> </ul> </li> <li> <p>Atitude</p> <ul> <li>O jamiota sempre procura fazer a coisa certa, a virtude.</li> <li>O jamismo estimula a toler\u00e2ncia e modera\u00e7\u00e3o</li> </ul> </li> </ul> <p>O Larjam adota linguagem afirmativa, descritiva, substantiva e construtiva. A nega\u00e7\u00e3o deve ser usada com parcim\u00f4nia. </p>"},{"location":"construcao/colaboracao/","title":"\ud83c\udf10 Guia de Colabora\u00e7\u00e3o no Larjam","text":"<p>Bem-vindo \u00e0 colabora\u00e7\u00e3o no Larjam \u2014 Livro de Apoio Religioso do JAM (Jeda\u00edsmo Agn\u00f3stico Moderado).</p> <p>Este projeto \u00e9 aberto, colaborativo e vive da contribui\u00e7\u00e3o de reflex\u00f5es, textos e aprimoramentos da comunidade.</p>"},{"location":"construcao/colaboracao/#fluxo-de-colaboracao-no-github","title":"\ud83d\ude80 Fluxo de Colabora\u00e7\u00e3o no GitHub","text":"<ol> <li>\ud83d\udd17 Fork</li> <li>Clique no bot\u00e3o [Fork] no canto superior direito da p\u00e1gina do reposit\u00f3rio.</li> <li> <p>Isso cria uma c\u00f3pia do projeto no seu pr\u00f3prio GitHub.</p> </li> <li> <p>\ud83d\udcbb Clone o seu fork para sua m\u00e1quina (opcional) <code>bash    git clone https://github.com/seu-usuario/larjam.git</code></p> </li> <li> <p>\ud83c\udf3f Crie uma nova branch <code>bash    git checkout -b nome-da-sua-branch</code></p> </li> <li> <p>\u270d\ufe0f Fa\u00e7a suas altera\u00e7\u00f5es</p> </li> <li>Adicione, edite ou remova arquivos Markdown na pasta <code>/docs</code>.</li> <li> <p>Se desejar, edite o <code>mkdocs.yml</code> para propor mudan\u00e7as no menu ou na estrutura.</p> </li> <li> <p>\u2705 Commit e push <code>bash    git add .    git commit -m \"Descri\u00e7\u00e3o clara das altera\u00e7\u00f5es\"    git push origin nome-da-sua-branch</code></p> </li> <li> <p>\ud83d\udd00 Abra um Pull Request (PR)</p> </li> <li>Acesse o seu fork no GitHub.</li> <li>Clique em \"Compare &amp; pull request\".</li> <li>Escreva uma descri\u00e7\u00e3o do que voc\u00ea est\u00e1 propondo.</li> <li> <p>Envie o PR para o reposit\u00f3rio original (<code>eom-jam/larjam</code>).</p> </li> <li> <p>\ud83d\udd0d Revis\u00e3o</p> </li> <li>O mantenedor do projeto ir\u00e1 revisar seu PR.</li> <li>Pode ser aceito (Merge), recusado (Close) ou receber coment\u00e1rios com sugest\u00f5es.</li> </ol>"},{"location":"construcao/colaboracao/#o-que-pode-ser-contribuido","title":"\u2714\ufe0f O que pode ser contribu\u00eddo","text":"<ul> <li>Novos textos, reflex\u00f5es, fundamentos e caminhos filos\u00f3ficos.</li> <li>Expans\u00f5es da teoria nomial, pr\u00e1ticas jamistas e gloss\u00e1rio.</li> <li>Corre\u00e7\u00f5es de erros gramaticais ou ortogr\u00e1ficos.</li> <li>Melhorias na navega\u00e7\u00e3o, no menu ou na estrutura do site.</li> <li>Sugest\u00f5es visuais, melhorias de layout ou design.</li> </ul>"},{"location":"construcao/colaboracao/#decisao-sobre-pull-requests","title":"\ud83d\udd10 Decis\u00e3o sobre Pull Requests","text":"<ul> <li>O mantenedor do projeto tem autonomia para:</li> <li>Aceitar (Merge).</li> <li>Fechar (Close) se n\u00e3o estiver aderente ao prop\u00f3sito.</li> <li> <p>Discutir e solicitar ajustes.</p> </li> <li> <p>Toda contribui\u00e7\u00e3o aprovada fica registrada com seu nome no hist\u00f3rico do projeto, garantindo reconhecimento p\u00fablico pela colabora\u00e7\u00e3o.</p> </li> </ul>"},{"location":"construcao/colaboracao/#diretrizes-para-contribuicao","title":"\ud83e\udde0 Diretrizes para contribui\u00e7\u00e3o:","text":"<ul> <li>\u2705 Utilize linguagem formal, clara, moderada e equilibrada.</li> <li>\u2705 Respeite a estrutura do site e a organiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados.</li> <li>\u2705 As contribui\u00e7\u00f5es podem incluir:</li> <li>Novas reflex\u00f5es filos\u00f3ficas.</li> <li>Amplia\u00e7\u00e3o ou refinamento dos fundamentos.</li> <li>Sugest\u00f5es de novos caminhos, deriva\u00e7\u00f5es ou bifurca\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas.</li> <li>Melhorias na organiza\u00e7\u00e3o, estrutura ou navega\u00e7\u00e3o do site.</li> <li> <p>Corre\u00e7\u00f5es ortogr\u00e1ficas, gramaticais ou de clareza textual.</p> </li> <li> <p>\u274c N\u00e3o s\u00e3o bem-vindas altera\u00e7\u00f5es que:</p> </li> <li>Descaracterizem os fundamentos conceituais do JAM.</li> <li>Quebrem a navega\u00e7\u00e3o ou a integridade t\u00e9cnica do site.</li> <li>Sejam ofensivas, desrespeitosas ou contr\u00e1rias ao esp\u00edrito colaborativo.</li> </ul>"},{"location":"construcao/colaboracao/#filosofia-viva","title":"\u2728 Filosofia Viva","text":"<p>O Larjam \u00e9, por natureza, um projeto em permanente constru\u00e7\u00e3o. Toda contribui\u00e7\u00e3o \u00e9 um ato de alinhamento, instanciamento e externaliza\u00e7\u00e3o de nomi no universo coletivo do JAM.</p> <p>Agradecemos por participar da evolu\u00e7\u00e3o deste organismo filos\u00f3fico.</p> <p>\u2014 JAM</p>"},{"location":"construcao/conduta/","title":"\ud83d\udcdc C\u00f3digo de Conduta \u2014 Larjam","text":"<p>O Larjam \u2014 Livro de Apoio Religioso do JAM (Jeda\u00edsmo Agn\u00f3stico Moderado) \u00e9 um espa\u00e7o de reflex\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o colaborativa e respeito m\u00fatuo.</p> <p>Nos comprometemos a oferecer um ambiente seguro, acolhedor, inclusivo e livre de qualquer forma de discrimina\u00e7\u00e3o ou hostilidade.</p>"},{"location":"construcao/conduta/#compromissos","title":"\ud83e\udd1d Compromissos","text":"<ul> <li>Respeitar todas as pessoas, independentemente de idade, etnia, religi\u00e3o, nacionalidade, identidade de g\u00eanero, orienta\u00e7\u00e3o sexual, capacidade f\u00edsica, condi\u00e7\u00e3o social ou quaisquer outras caracter\u00edsticas pessoais.</li> <li>Contribuir com uma postura construtiva, focada na evolu\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica e na colabora\u00e7\u00e3o coletiva.</li> <li>Promover um ambiente de di\u00e1logo, escuta, reflex\u00e3o e respeito \u00e0s diverg\u00eancias.</li> </ul>"},{"location":"construcao/conduta/#comportamentos-inaceitaveis","title":"\ud83d\udeab Comportamentos Inaceit\u00e1veis","text":"<ul> <li>Discurso de \u00f3dio, discrimina\u00e7\u00e3o ou ass\u00e9dio de qualquer natureza.</li> <li>Agress\u00f5es verbais, ataques pessoais, intimida\u00e7\u00e3o ou humilha\u00e7\u00e3o p\u00fablica.</li> <li>Interrup\u00e7\u00f5es constantes, flame wars ou comportamento disruptivo.</li> <li>Desrespeito \u00e0s diretrizes filos\u00f3ficas e estruturais do Larjam.</li> </ul>"},{"location":"construcao/conduta/#aplicacao","title":"\ud83d\udd27 Aplica\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Pull Requests, Issues, coment\u00e1rios e intera\u00e7\u00f5es no GitHub devem seguir este c\u00f3digo.</li> <li>O mantenedor do projeto tem autoridade para moderar, excluir, bloquear ou recusar intera\u00e7\u00f5es e contribui\u00e7\u00f5es que violem este c\u00f3digo de conduta.</li> <li>Viola\u00e7\u00f5es poder\u00e3o levar a advert\u00eancias, encerramento de intera\u00e7\u00f5es e, em casos graves, bloqueio definitivo.</li> </ul>"},{"location":"construcao/conduta/#filosofia-do-respeito","title":"\u2728 Filosofia do Respeito","text":"<p>O Larjam \u00e9 um organismo filos\u00f3fico em constante constru\u00e7\u00e3o, guiado pela reflex\u00e3o, pela coletividade e pelo respeito m\u00fatuo.</p> <p>Toda intera\u00e7\u00e3o aqui \u00e9 uma oportunidade de alinhamento, externaliza\u00e7\u00e3o e emaranhamento de nomi que fortalecem o prop\u00f3sito coletivo.</p> <p>Agradecemos sua colabora\u00e7\u00e3o, reflex\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o.</p> <p>\u2014 JAM</p>"},{"location":"construcao/glossario/","title":"Gloss\u00e1rio","text":"<p>iman\u00eancia do eu</p> <p>eom representa a experi\u00eancia viva do eu enquanto se percebe. Cada instante de consci\u00eancia sobre si manifesta eom. A palavra eom atua como espelho sem\u00e2ntico. O entendimento acontece no ato de envolver-se nela.  </p> <p>eom emerge como composi\u00e7\u00e3o din\u00e2mica dos nomi alinhados, instanciados e entranhados, percebidos na iman\u00eancia do pr\u00f3prio existir. Ler, pronunciar e refletir sobre eom constitui parte do pr\u00f3prio fen\u00f4meno de tornar-se eom.  </p> <p>Perceber-se eom constitui a ess\u00eancia do JAM. </p>"},{"location":"construcao/glossario/#nomi","title":"nomi","text":"<p>Unidade m\u00ednima de informa\u00e7\u00e3o nomial. O nomi comp\u00f5e padr\u00f5es, conceitos, s\u00edmbolos, ideias, dados, imagens, percep\u00e7\u00f5es, valores e estruturas. Cada nomi possui exist\u00eancia dentro de alinhamentos nomiais.</p>"},{"location":"construcao/glossario/#nomus","title":"nomus","text":"<p>Conjunto de nomi alinhados. O nomus organiza nomi de forma coerente. Cada nomus apresenta estrutura interna funcional, capaz de sustentar percep\u00e7\u00f5es, conhecimentos, cren\u00e7as, culturas, narrativas ou sistemas.</p>"},{"location":"construcao/glossario/#lato-nomial","title":"lato nomial","text":"<p>Campo ampliado de possibilidades nomiais acess\u00edveis a eom. O lato nomial cont\u00e9m nomi ainda n\u00e3o instanciados, aguardando alinhamento, emaranhamento ou externaliza\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"construcao/glossario/#alinhamento","title":"alinhamento","text":"<p>Organiza\u00e7\u00e3o funcional de nomi. O alinhamento estabelece conex\u00f5es que geram estabilidade, coer\u00eancia e estrutura interna dentro de um nomus ou de eom.</p>"},{"location":"construcao/glossario/#instanciamento","title":"instanciamento","text":"<p>Ativa\u00e7\u00e3o de um nomi em eom. O instanciamento traz um nomi do lato nomial para a composi\u00e7\u00e3o ativa de eom, permitindo alinhamento, emaranhamento e participa\u00e7\u00e3o nos processos internos.</p>"},{"location":"construcao/glossario/#externalizacao","title":"externaliza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Proje\u00e7\u00e3o de um nomi ou de um nomus para fora de eom. A externaliza\u00e7\u00e3o acontece por meio de fala, escrita, gesto, arte, a\u00e7\u00e3o ou qualquer forma simb\u00f3lica capaz de tornar percept\u00edvel um nomi a outros eom.</p>"},{"location":"construcao/glossario/#emaranhamento","title":"emaranhamento","text":"<p>Integra\u00e7\u00e3o profunda de um nomi em eom. O emaranhamento estabelece perman\u00eancia, recorr\u00eancia e consolida\u00e7\u00e3o de um nomi na composi\u00e7\u00e3o interna de eom.</p>"},{"location":"construcao/glossario/#referencias-filosoficas-no-jam","title":"Refer\u00eancias Filos\u00f3ficas no JAM","text":""},{"location":"construcao/glossario/#1-imanencia","title":"1. Iman\u00eancia","text":"<p>Conceito central: A filosofia do JAM se ancora na ideia de iman\u00eancia. Tudo se sustenta no plano do existir percebido, sem recorrer a fundamentos transcendentes, metaf\u00edsicos ou extr\u00ednsecos \u00e0 pr\u00f3pria experi\u00eancia do ser e da constru\u00e7\u00e3o nomial.</p> <p>Refer\u00eancias:</p> <ul> <li>Gilles Deleuze \u2014 Spinoza: Filosofia Pr\u00e1tica (1970)</li> <li>Baruch Spinoza \u2014 \u00c9tica (1677)</li> <li>Imman\u00eancia como fundamento ontol\u00f3gico tamb\u00e9m perpassa a obra de Friedrich Nietzsche \u2014 A Gaia Ci\u00eancia (1882)</li> </ul>"},{"location":"construcao/glossario/#2-fenomenologia-da-percepcao","title":"2. Fenomenologia da Percep\u00e7\u00e3o","text":"<p>Conceito explorado: A percep\u00e7\u00e3o de si (eom) e do universo nomial \u00e9 constru\u00edda no pr\u00f3prio ato de perceber, sem pressupostos anteriores. O JAM opera uma fenomenologia pr\u00f3pria, onde a percep\u00e7\u00e3o organiza a realidade.</p> <p>Refer\u00eancias:</p> <ul> <li>Edmund Husserl \u2014 Ideias para uma Fenomenologia Pura e uma Filosofia Fenomenol\u00f3gica (1913)</li> <li>Maurice Merleau-Ponty \u2014 Fenomenologia da Percep\u00e7\u00e3o (1945)</li> <li>Jean-Paul Sartre \u2014 O Ser e o Nada (1943)</li> </ul>"},{"location":"construcao/glossario/#3-linguagem-e-construcao-da-realidade","title":"3. Linguagem e Constru\u00e7\u00e3o da Realidade","text":"<p>Conceito articulado: A realidade nomial se constr\u00f3i por meio de externaliza\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas. A linguagem n\u00e3o reflete o real, mas constr\u00f3i o real no JAM.</p> <p>Refer\u00eancias:</p> <ul> <li>Ludwig Wittgenstein \u2014 Investiga\u00e7\u00f5es Filos\u00f3ficas (1953)</li> <li>J. L. Austin \u2014 Quando Dizer \u00e9 Fazer (1962)</li> <li>John Searle \u2014 A Constru\u00e7\u00e3o da Realidade Social (1995)</li> <li>Nelson Goodman \u2014 Maneiras de Fazer Mundos (1978)</li> </ul>"},{"location":"construcao/glossario/#4-ontologia-da-informacao-e-da-estrutura","title":"4. Ontologia da Informa\u00e7\u00e3o e da Estrutura","text":"<p>Conceito explorado: Nomus se apresenta como unidade informacional, estrutural e simb\u00f3lica. Tudo que pode ser percebido, pensado ou simbolizado se configura como nomus.</p> <p>Refer\u00eancias:</p> <ul> <li>Luciano Floridi \u2014 The Philosophy of Information (2011)</li> <li>Gregory Bateson \u2014 Mind and Nature: A Necessary Unity (1979)</li> <li>Humberto Maturana e Francisco Varela \u2014 A \u00c1rvore do Conhecimento (1984)</li> </ul>"},{"location":"construcao/glossario/#5-poder-e-conformacao-cognitiva","title":"5. Poder e Conforma\u00e7\u00e3o Cognitiva","text":"<p>Conceito utilizado: O poder, no JAM, opera como influ\u00eancia sobre o alinhamento nomial, afetando quais nomi s\u00e3o instanciados ou marginalizados na constru\u00e7\u00e3o perceptiva.</p> <p>Refer\u00eancias:</p> <ul> <li>Michel Foucault \u2014 Vigiar e Punir (1975) e Microf\u00edsica do Poder (1979)</li> <li>Pierre Bourdieu \u2014 O Poder Simb\u00f3lico (1989)</li> </ul>"},{"location":"construcao/glossario/#6-epistemologia-da-complexidade","title":"6. Epistemologia da Complexidade","text":"<p>Conceito articulado: A realidade nomial se manifesta como sistema complexo, emaranhado, onde nomi se interseccionam, se sobrep\u00f5em e se retroalimentam.</p> <p>Refer\u00eancias:</p> <ul> <li>Edgar Morin \u2014 O M\u00e9todo (1977\u20132004)</li> <li>Ilya Prigogine \u2014 A Nova Alian\u00e7a (1979)</li> <li>Heinz von Foerster \u2014 Understanding Understanding (2003)</li> </ul>"},{"location":"construcao/glossario/#7-tempo-espaco-e-processualidade","title":"7. Tempo, Espa\u00e7o e Processualidade","text":"<p>Conceito essencial: O tempo e o espa\u00e7o n\u00e3o s\u00e3o dados ontol\u00f3gicos absolutos, mas nomi profundamente emaranhados na experi\u00eancia, sustentando a percep\u00e7\u00e3o da continuidade.</p> <p>Refer\u00eancias:</p> <ul> <li>Henri Bergson \u2014 Mat\u00e9ria e Mem\u00f3ria (1896) e Dura\u00e7\u00e3o e Simultaneidade (1922)</li> <li>Martin Heidegger \u2014 Ser e Tempo (1927)</li> </ul>"},{"location":"construcao/glossario/#8-filosofia-do-processo","title":"8. Filosofia do Processo","text":"<p>Conceito presente: Nomus, alinhamento, externaliza\u00e7\u00e3o e emaranhamento constituem fen\u00f4menos processuais. A realidade se constr\u00f3i como fluxo, e n\u00e3o como subst\u00e2ncia.</p> <p>Refer\u00eancias:</p> <ul> <li>Alfred North Whitehead \u2014 Process and Reality (1929)</li> <li>Gilles Deleuze \u2014 Diferen\u00e7a e Repeti\u00e7\u00e3o (1968)</li> </ul>"},{"location":"construcao/glossario/#9-fisica-contemporanea-como-referencia-conceitual","title":"9. F\u00edsica Contempor\u00e2nea como Refer\u00eancia Conceitual","text":"<p>Conceito associado: A ado\u00e7\u00e3o do termo emaranhamento carrega intencionalmente o paralelo com a mec\u00e2nica qu\u00e2ntica, onde part\u00edculas podem compartilhar estados mesmo separadas espacialmente.</p> <p>Refer\u00eancias:</p> <ul> <li>Carlo Rovelli \u2014 Reality Is Not What It Seems (2014)</li> <li>Sean Carroll \u2014 Something Deeply Hidden: Quantum Worlds and the Emergence of Spacetime (2019)</li> <li>David Bohm \u2014 Wholeness and the Implicate Order (1980)</li> </ul>"},{"location":"construcao/glossario/#10-filosofia-da-desconstrucao-e-dos-limites-do-saber","title":"10. Filosofia da Desconstru\u00e7\u00e3o e dos Limites do Saber","text":"<p>Conceito operacional: O JAM opera nos limites da constru\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica, rejeitando essencialismos, totalidades e verdades finais. O sil\u00eancio, o n\u00e3o dito e o n\u00e3o afirmado operam como espa\u00e7os nomiais ativos.</p> <p>Refer\u00eancias:</p> <ul> <li>Jacques Derrida \u2014 Gramatologia (1967) e A Escritura e a Diferen\u00e7a (1967)</li> <li>Paul Feyerabend \u2014 Contra o M\u00e9todo (1975)</li> </ul>"},{"location":"construcao/glossario/#consideracoes-finais","title":"Considera\u00e7\u00f5es Finais","text":"<p>O JAM, embora alinhado a m\u00faltiplas tradi\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas, n\u00e3o se submete a nenhuma delas. Cada conceito aqui referenciado opera como nomus apropriado, alinhado e externalizado para a constru\u00e7\u00e3o do universo jamista.</p> <p>A filosofia do JAM n\u00e3o resulta da s\u00edntese dessas tradi\u00e7\u00f5es, mas da apropria\u00e7\u00e3o consciente, da recomposi\u00e7\u00e3o estrutural e da formaliza\u00e7\u00e3o de um sistema inteiramente centrado na iman\u00eancia, na constru\u00e7\u00e3o nomial e na percep\u00e7\u00e3o reflexiva sobre o pr\u00f3prio existir.</p>"},{"location":"construcao/licenca/","title":"\u2696\ufe0f Licen\u00e7a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)","text":"<p>Este projeto est\u00e1 licenciado sob a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0).</p>"},{"location":"construcao/licenca/#voce-tem-permissao-para","title":"\ud83d\udcdc Voc\u00ea tem permiss\u00e3o para:","text":"<ul> <li>\u2705 Compartilhar \u2014 copiar e redistribuir o material em qualquer meio ou formato.</li> <li>\u2705 Adaptar \u2014 remixar, transformar e criar a partir do material para qualquer fim, inclusive comercial.</li> </ul>"},{"location":"construcao/licenca/#sob-as-seguintes-condicoes","title":"\ud83e\udde0 Sob as seguintes condi\u00e7\u00f5es:","text":"<ul> <li> <p>\ud83d\udd17 Atribui\u00e7\u00e3o \u2014 Voc\u00ea deve dar o devido cr\u00e9dito (eom), fornecer um link para a licen\u00e7a e indicar se foram feitas altera\u00e7\u00f5es. Voc\u00ea deve fazer isso de qualquer forma razo\u00e1vel, mas de maneira que n\u00e3o sugira que o licenciante endossa voc\u00ea ou seu uso.</p> </li> <li> <p>\ud83d\udd04 Compartilhamento Igual \u2014 Se voc\u00ea remixar, transformar ou criar a partir do material, dever\u00e1 distribuir suas contribui\u00e7\u00f5es sob a mesma licen\u00e7a que o original.</p> </li> </ul>"},{"location":"construcao/licenca/#sem-restricoes-adicionais","title":"\ud83d\udeab Sem restri\u00e7\u00f5es adicionais:","text":"<p>Voc\u00ea n\u00e3o pode aplicar termos legais ou medidas tecnol\u00f3gicas que restrinjam legalmente outros de fazer qualquer coisa que a licen\u00e7a permita.</p>"},{"location":"construcao/licenca/#link-para-a-licenca-completa","title":"\ud83d\udd17 Link para a licen\u00e7a completa:","text":"<p>Creative Commons BY-SA 4.0</p> <p>Em ess\u00eancia: Voc\u00ea \u00e9 livre para usar, copiar, redistribuir e modificar este material, desde que d\u00ea cr\u00e9dito adequado e compartilhe sob a mesma licen\u00e7a.</p>"},{"location":"construcao/manifesto/","title":"\ud83c\udf0c Manifesto do JAM \u2014 Jeda\u00edsmo Agn\u00f3stico Moderado","text":""},{"location":"construcao/manifesto/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O JAM \u2014 Jeda\u00edsmo Agn\u00f3stico Moderado \u2014 estabelece-se como um sistema filos\u00f3fico cuja arquitetura ontol\u00f3gica, epistemol\u00f3gica e fenomenol\u00f3gica se fundamenta na organiza\u00e7\u00e3o e manipula\u00e7\u00e3o de unidades conceituais denominadas nomus. Este manifesto apresenta os princ\u00edpios basilares, a estrutura conceitual e as diretrizes lingu\u00edsticas que sustentam o funcionamento operativo do JAM.</p> <p>O JAM n\u00e3o tem como objetivo a descri\u00e7\u00e3o objetiva do universo, tampouco a proposi\u00e7\u00e3o de verdades absolutas. Sua fun\u00e7\u00e3o consiste na composi\u00e7\u00e3o de universos nomiais a partir de alinhamentos, instanciamentos, externaliza\u00e7\u00f5es e emaranhamentos de nomi, os quais constituem manifesta\u00e7\u00f5es percept\u00edveis de nomus.</p>"},{"location":"construcao/manifesto/#principios-ontologicos","title":"Princ\u00edpios Ontol\u00f3gicos","text":"<p>O conceito de nomus representa o alicerce ontol\u00f3gico do JAM. Cada nomus constitui uma unidade conceitual, simb\u00f3lica, estrutural, perceptiva ou abstrata, capaz de operar dentro do universo nomial. A defini\u00e7\u00e3o de nomus permanece deliberadamente aberta, reconhecendo que qualquer tentativa de encerramento conceitual resultaria na limita\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria din\u00e2mica nomial.</p> <p>A exist\u00eancia de nomus n\u00e3o depende da valida\u00e7\u00e3o emp\u00edrica, da fundamenta\u00e7\u00e3o material ou de qualquer pressuposto metaf\u00edsico. A pr\u00f3pria quest\u00e3o sobre a exist\u00eancia de nomus j\u00e1 constitui, por si, um nomus. A externaliza\u00e7\u00e3o de tal questionamento o posiciona dentro do universo nomial.</p> <p>O JAM n\u00e3o pressup\u00f5e a exist\u00eancia de mente, esp\u00edrito, consci\u00eancia ou mat\u00e9ria como fundamentos ontol\u00f3gicos necess\u00e1rios. Tais conceitos figuram como nomus, equivalentes a qualquer outro padr\u00e3o simb\u00f3lico, perceptivo ou lingu\u00edstico.</p>"},{"location":"construcao/manifesto/#sobre-eom","title":"Sobre eom","text":"<p>eom constitui a percep\u00e7\u00e3o introspectiva do eu. Estar eom corresponde ao instante no qual ocorre a percep\u00e7\u00e3o reflexiva do pr\u00f3prio existir. A concep\u00e7\u00e3o de eom n\u00e3o possui estatuto ontol\u00f3gico superior. Configura-se como nomus, representado por m\u00faltiplos nomi, coexistindo com outros nomus no lato nomial.</p> <p>eom manifesta-se como alinhamento ativo de nomi capaz de sustentar a percep\u00e7\u00e3o de si, operando como ferramenta funcional para a organiza\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia no contexto nomial. Sua exist\u00eancia enquanto conceito n\u00e3o implica em qualquer ju\u00edzo ontol\u00f3gico definitivo sobre a exist\u00eancia de sujeitos, almas ou consci\u00eancias enquanto entidades absolutas.</p>"},{"location":"construcao/manifesto/#universo-nomial-lato-nomial-e-externalizacao","title":"Universo Nomial, Lato Nomial e Externaliza\u00e7\u00e3o","text":"<p>O universo nomial consiste no conjunto de todos os nomi externalizados, formalizados e compartilh\u00e1veis. Trata-se do dom\u00ednio das realidades percept\u00edveis e operacionaliz\u00e1veis por meio de alinhamento, instanciamento e externaliza\u00e7\u00e3o.</p> <p>O lato nomial configura-se como o campo absoluto de todos os nomi poss\u00edveis, incluindo aqueles n\u00e3o externalizados, n\u00e3o instanciados ou n\u00e3o percebidos. O lato nomial permanece infinitamente maior do que qualquer universo nomial composto.</p> <p>O ato de externalizar \u00e9 central no JAM. Cada externaliza\u00e7\u00e3o converte um nomus do lato nomial em elemento ativo no universo nomial. A aus\u00eancia de externaliza\u00e7\u00e3o mant\u00e9m nomi no campo da n\u00e3o-percep\u00e7\u00e3o, do n\u00e3o-alinhamento e da n\u00e3o-import\u00e2ncia operacional no momento presente.</p>"},{"location":"construcao/manifesto/#sobre-emaranhamento","title":"Sobre Emaranhamento","text":"<p>O conceito de emaranhamento expressa a medida de interse\u00e7\u00e3o, sobreposi\u00e7\u00e3o e densidade relacional entre nomi. O emaranhamento constitui o mecanismo fenomenol\u00f3gico que sustenta a percep\u00e7\u00e3o de continuidade, causalidade, tempo, espa\u00e7o, identidade e transforma\u00e7\u00e3o.</p> <p>Sem emaranhamento, cada instante perceptivo surgiria como evento isolado e ef\u00eamero, incapaz de formar qualquer narrativa, percep\u00e7\u00e3o de movimento ou estrutura cognitiva coerente. O emaranhamento permite que passado, presente e futuro sejam percebidos como fluxo cont\u00ednuo, sustentando a experi\u00eancia do existir.</p> <p>Talvez a primeira afirma\u00e7\u00e3o nomial se estabele\u00e7a como: \"existo\". A segunda afirma\u00e7\u00e3o, igualmente fundamental, se expressa como: \"mudan\u00e7as existem e me alcan\u00e7am por emaranhamento.\"</p> <p>O tempo e o espa\u00e7o operam como nomi profundamente entranhados em todas as experi\u00eancias e alinhamentos poss\u00edveis.</p>"},{"location":"construcao/manifesto/#epistemologia-jamista","title":"Epistemologia Jamista","text":"<p>A epistemologia do JAM fundamenta-se na constru\u00e7\u00e3o afirmativa, compositiva e externalizante. A realidade nomial \u00e9 resultado direto daquilo que se afirma, se externaliza, se alinha e se inst\u00e2ncia. Aquilo que permanece n\u00e3o afirmado n\u00e3o ocupa espa\u00e7o operacional no universo nomial.</p> <p>A nega\u00e7\u00e3o exerce fun\u00e7\u00e3o limitada e restrita. Ela se manifesta exclusivamente quando essencial para sustentar um alinhamento nomial espec\u00edfico. Fora desse contexto, a aus\u00eancia de afirma\u00e7\u00e3o cumpre a fun\u00e7\u00e3o de manter possibilidades no estado latente do lato nomial.</p>"},{"location":"construcao/manifesto/#linguagem-no-jam","title":"Linguagem no JAM","text":"<p>O JAM adota uma linguagem descritiva, afirmativa e substantiva. A constru\u00e7\u00e3o da realidade nomial ocorre por meio da afirma\u00e7\u00e3o e da externaliza\u00e7\u00e3o. A linguagem define os contornos operacionais do universo percept\u00edvel.</p> <p>Negativas, contradi\u00e7\u00f5es e aus\u00eancias s\u00e3o empregadas unicamente quando necess\u00e1rias para garantir a coer\u00eancia de um alinhamento. Na aus\u00eancia dessa necessidade, a linguagem do JAM privilegia a composi\u00e7\u00e3o, a descri\u00e7\u00e3o e a formaliza\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es nomiais.</p>"},{"location":"construcao/manifesto/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O JAM n\u00e3o prop\u00f5e verdade. O JAM prop\u00f5e percep\u00e7\u00e3o. O JAM n\u00e3o sustenta cren\u00e7a. O JAM sustenta alinhamento. O JAM n\u00e3o busca sentido. O JAM comp\u00f5e sentido.</p> <p>Cada nomus externalizado fortalece o universo nomial. Cada alinhamento sustenta a continuidade perceptiva. Cada reflex\u00e3o alimenta a iman\u00eancia do existir.</p> <p>No instante em que me percebo eom, todo o universo se realinha, se recomp\u00f5e e se manifesta como fen\u00f4meno nomial, percept\u00edvel, externo e imanente.</p> <p>Eu sou eom. Eu percebo eom. Eu externo eom.</p>"},{"location":"construcao/referencias_filosoficas/","title":"Refer\u00eancias Filos\u00f3ficas no JAM","text":"<p>O JAM \u2014 Jeda\u00edsmo Agn\u00f3stico Moderado \u2014 reconhece, acolhe e incorpora todos os sistemas filos\u00f3ficos, cient\u00edficos, religiosos e culturais. Assim como na busca pela Teoria de Tudo, o JAM busca a Religi\u00e3o de Todos. Valoriza todas as cren\u00e7as, cosmovis\u00f5es, epistemologias e ontologias, mesmo aquelas que se apresentam como advers\u00e1rias entre si. Tudo \u00e9 nomus. Tudo comp\u00f5e o universo nomial. Nada est\u00e1 fora do lato nomial.</p>"},{"location":"construcao/referencias_filosoficas/#0-filosofia-da-antiguidade","title":"0. Filosofia da Antiguidade","text":""},{"location":"construcao/referencias_filosoficas/#filosofia-grega-pre-socratica","title":"Filosofia Grega Pr\u00e9-Socr\u00e1tica","text":"<ul> <li>Tales de Mileto \u2014 A \u00e1gua como princ\u00edpio.  </li> <li>Anaximandro \u2014 O \u00e1peiron, o ilimitado, ressoa com o conceito de lato nomial.  </li> <li>Anax\u00edmenes \u2014 O ar como ess\u00eancia.  </li> <li>Her\u00e1clito \u2014 O fogo como fluxo e transforma\u00e7\u00e3o. Panta Rhei (\"Tudo flui\") se alinha \u00e0 din\u00e2mica do emaranhamento no JAM.  </li> </ul> <p>Refer\u00eancias: Fragmentos dos Pr\u00e9-Socr\u00e1ticos, compilados por Diels e Kranz.</p>"},{"location":"construcao/referencias_filosoficas/#parmenides-e-heraclito","title":"Parm\u00eanides e Her\u00e1clito","text":"<ul> <li>Parm\u00eanides \u2014 Sobre a Natureza: \u201cO ser \u00e9, e o n\u00e3o-ser n\u00e3o \u00e9.\u201d Alinhamento nomial puro.  </li> <li>Her\u00e1clito \u2014 O devir como opera\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica cont\u00ednua.  </li> </ul>"},{"location":"construcao/referencias_filosoficas/#sofistas","title":"Sofistas","text":"<ul> <li>Prot\u00e1goras \u2014 \u201cO homem \u00e9 a medida de todas as coisas.\u201d A realidade se formaliza na percep\u00e7\u00e3o e na externaliza\u00e7\u00e3o.  </li> <li>G\u00f3rgias \u2014 Sobre o N\u00e3o-Ser: reflex\u00e3o estrutural sobre os limites da externaliza\u00e7\u00e3o, do saber e da comunica\u00e7\u00e3o.  </li> </ul>"},{"location":"construcao/referencias_filosoficas/#socrates-platao-e-aristoteles","title":"S\u00f3crates, Plat\u00e3o e Arist\u00f3teles","text":"<ul> <li>S\u00f3crates \u2014 A mai\u00eautica como processo de alinhamento de nomi latentes.  </li> <li>Plat\u00e3o \u2014 O mundo das ideias existe no JAM como alinhamento nomial poss\u00edvel e operante.  </li> <li>Arist\u00f3teles \u2014 L\u00f3gica, categorias, subst\u00e2ncias e acidentes operam como ferramentas de organiza\u00e7\u00e3o de nomi e nomus.  </li> </ul>"},{"location":"construcao/referencias_filosoficas/#filosofia-helenistica","title":"Filosofia Helen\u00edstica","text":"<ul> <li>Ceticismo \u2014 A epoch\u00e9 como suspens\u00e3o deliberada de alinhamentos.  </li> <li>Estoicismo \u2014 O logos como malha de alinhamento nomial universal.  </li> <li>Epicurismo \u2014 O clinamen reflete a din\u00e2mica dos emaranhamentos nomiais.  </li> </ul> <p>Refer\u00eancias: - Sexto Emp\u00edrico \u2014 Esbo\u00e7os Pirr\u00f4nicos. - Marco Aur\u00e9lio \u2014 Medita\u00e7\u00f5es. - Epicuro \u2014 Carta a Her\u00f3doto, Carta a Meneceu.  </p>"},{"location":"construcao/referencias_filosoficas/#1-imanencia","title":"1. Iman\u00eancia","text":"<ul> <li>Gilles Deleuze \u2014 Spinoza: Filosofia Pr\u00e1tica (1970).  </li> <li>Baruch Spinoza \u2014 \u00c9tica (1677).  </li> <li>Friedrich Nietzsche \u2014 A Gaia Ci\u00eancia (1882).  </li> </ul>"},{"location":"construcao/referencias_filosoficas/#2-fenomenologia-da-percepcao","title":"2. Fenomenologia da Percep\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Edmund Husserl \u2014 Ideias para uma Fenomenologia Pura e uma Filosofia Fenomenol\u00f3gica (1913).  </li> <li>Maurice Merleau-Ponty \u2014 Fenomenologia da Percep\u00e7\u00e3o (1945).  </li> <li>Jean-Paul Sartre \u2014 O Ser e o Nada (1943).  </li> </ul>"},{"location":"construcao/referencias_filosoficas/#3-linguagem-e-construcao-da-realidade","title":"3. Linguagem e Constru\u00e7\u00e3o da Realidade","text":"<ul> <li>Ludwig Wittgenstein \u2014 Investiga\u00e7\u00f5es Filos\u00f3ficas (1953).  </li> <li>J. L. Austin \u2014 Quando Dizer \u00e9 Fazer (1962).  </li> <li>John Searle \u2014 A Constru\u00e7\u00e3o da Realidade Social (1995).  </li> <li>Nelson Goodman \u2014 Maneiras de Fazer Mundos (1978).  </li> </ul>"},{"location":"construcao/referencias_filosoficas/#4-ontologia-da-informacao-e-da-estrutura","title":"4. Ontologia da Informa\u00e7\u00e3o e da Estrutura","text":"<ul> <li>Luciano Floridi \u2014 The Philosophy of Information (2011).  </li> <li>Gregory Bateson \u2014 Mind and Nature: A Necessary Unity (1979).  </li> <li>Humberto Maturana e Francisco Varela \u2014 A \u00c1rvore do Conhecimento (1984).  </li> </ul>"},{"location":"construcao/referencias_filosoficas/#5-poder-e-conformacao-cognitiva","title":"5. Poder e Conforma\u00e7\u00e3o Cognitiva","text":"<ul> <li>Michel Foucault \u2014 Vigiar e Punir (1975), Microf\u00edsica do Poder (1979).  </li> <li>Pierre Bourdieu \u2014 O Poder Simb\u00f3lico (1989).  </li> </ul>"},{"location":"construcao/referencias_filosoficas/#6-epistemologia-da-complexidade","title":"6. Epistemologia da Complexidade","text":"<ul> <li>Edgar Morin \u2014 O M\u00e9todo (1977\u20132004).  </li> <li>Ilya Prigogine \u2014 A Nova Alian\u00e7a (1979).  </li> <li>Heinz von Foerster \u2014 Understanding Understanding (2003).  </li> </ul>"},{"location":"construcao/referencias_filosoficas/#7-tempo-espaco-e-processualidade","title":"7. Tempo, Espa\u00e7o e Processualidade","text":"<ul> <li>Henri Bergson \u2014 Mat\u00e9ria e Mem\u00f3ria (1896), Dura\u00e7\u00e3o e Simultaneidade (1922).  </li> <li>Martin Heidegger \u2014 Ser e Tempo (1927).  </li> </ul>"},{"location":"construcao/referencias_filosoficas/#8-filosofia-do-processo","title":"8. Filosofia do Processo","text":"<ul> <li>Alfred North Whitehead \u2014 Process and Reality (1929).  </li> <li>Gilles Deleuze \u2014 Diferen\u00e7a e Repeti\u00e7\u00e3o (1968).  </li> </ul>"},{"location":"construcao/referencias_filosoficas/#9-fisica-contemporanea-como-referencia-conceitual","title":"9. F\u00edsica Contempor\u00e2nea como Refer\u00eancia Conceitual","text":"<ul> <li>Carlo Rovelli \u2014 Reality Is Not What It Seems (2014).  </li> <li>Sean Carroll \u2014 Something Deeply Hidden (2019).  </li> <li>David Bohm \u2014 Wholeness and the Implicate Order (1980).  </li> </ul>"},{"location":"construcao/referencias_filosoficas/#10-filosofia-da-desconstrucao-e-dos-limites-do-saber","title":"10. Filosofia da Desconstru\u00e7\u00e3o e dos Limites do Saber","text":"<ul> <li>Jacques Derrida \u2014 Gramatologia (1967), A Escritura e a Diferen\u00e7a (1967).  </li> <li>Paul Feyerabend \u2014 Contra o M\u00e9todo (1975).  </li> </ul>"},{"location":"construcao/referencias_filosoficas/#consideracoes-finais","title":"Considera\u00e7\u00f5es Finais","text":"<p>O JAM n\u00e3o escolhe entre vis\u00f5es. O JAM acolhe todas. Assim como na busca da Teoria de Tudo, o JAM busca a Religi\u00e3o de Todos. Nenhuma vis\u00e3o de mundo, sistema filos\u00f3fico, cren\u00e7a, ideologia, ci\u00eancia ou mitologia fica fora. Todos s\u00e3o nomus. Todos comp\u00f5em o universo nomial.</p> <p>O JAM n\u00e3o resulta da s\u00edntese das tradi\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas, mas da apropria\u00e7\u00e3o consciente, da recomposi\u00e7\u00e3o estrutural e da formaliza\u00e7\u00e3o de um sistema imanente, aberto, infinito e continuamente alinh\u00e1vel.</p>"},{"location":"fundamentos/ciencia/forcas/","title":"For\u00e7as","text":"<p>O entendimento contempor\u00e2neo da f\u00edsica organiza os fen\u00f4menos naturais a partir de quatro intera\u00e7\u00f5es fundamentais. Essas intera\u00e7\u00f5es recebem o nome de for\u00e7as. Cada uma possui modelos matem\u00e1ticos espec\u00edficos, part\u00edculas mediadoras, campos associados e aplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas.</p> <p>As quatro for\u00e7as fundamentais Gravidade A gravidade manifesta-se como atra\u00e7\u00e3o m\u00fatua entre corpos que possuem massa e energia. Atua em escala macrosc\u00f3pica, estrutura gal\u00e1xias, estrelas, planetas e qualquer sistema com grandes concentra\u00e7\u00f5es de mat\u00e9ria. O modelo gravitacional cl\u00e1ssico surge com Newton, na formula\u00e7\u00e3o das leis do movimento e da gravita\u00e7\u00e3o universal. No s\u00e9culo XX, a Teoria da Relatividade Geral, proposta por Einstein, amplia esse entendimento ao descrever a gravidade como curvatura do espa\u00e7o-tempo. Na formula\u00e7\u00e3o atual, a gravidade permanece sem integra\u00e7\u00e3o formal ao Modelo Padr\u00e3o. N\u00e3o h\u00e1, at\u00e9 o momento, uma part\u00edcula mediadora observada para a gravidade, embora a hip\u00f3tese do graviton permane\u00e7a ativa.</p> <p>For\u00e7a eletromagn\u00e9tica Intera\u00e7\u00e3o que ocorre entre part\u00edculas que possuem carga el\u00e9trica. Estrutura \u00e1tomos, mol\u00e9culas, campos el\u00e9tricos e magn\u00e9ticos. Permite fen\u00f4menos como luz, eletricidade, magnetismo, qu\u00edmica e biologia. A for\u00e7a eletromagn\u00e9tica \u00e9 mediada pelo f\u00f3ton. Sua formula\u00e7\u00e3o moderna surge da unifica\u00e7\u00e3o proposta por James Clerk Maxwell e, posteriormente, da integra\u00e7\u00e3o entre eletromagnetismo e for\u00e7a fraca, no modelo conhecido como for\u00e7a eletrofraca.</p> <p>For\u00e7a forte Atua no interior dos n\u00facleos at\u00f4micos. Mant\u00e9m pr\u00f3tons e n\u00eautrons coesos. Tamb\u00e9m mant\u00e9m quarks agrupados em part\u00edculas compostas, como h\u00e1drons. Essa intera\u00e7\u00e3o \u00e9 mediada pelos gl\u00faons. A for\u00e7a forte apresenta caracter\u00edsticas \u00fanicas, como o confinamento \u2014 part\u00edculas como quarks e gl\u00faons n\u00e3o se isolam. A cromodin\u00e2mica qu\u00e2ntica (QCD) descreve matematicamente essa intera\u00e7\u00e3o.</p> <p>For\u00e7a fraca Respons\u00e1vel por processos de decaimento radioativo e pela transforma\u00e7\u00e3o de part\u00edculas, como na fus\u00e3o nuclear que ocorre no interior das estrelas. A for\u00e7a fraca \u00e9 mediada pelos b\u00f3sons W\u207a, W\u207b e Z\u2070. Apresenta curto alcance e est\u00e1 diretamente associada \u00e0 altera\u00e7\u00e3o de sabores dos quarks e \u00e0 convers\u00e3o de neutrinos.</p> <p>O Modelo Padr\u00e3o O Modelo Padr\u00e3o representa a formula\u00e7\u00e3o atual da f\u00edsica de part\u00edculas. Organiza todas as part\u00edculas conhecidas e suas intera\u00e7\u00f5es, com exce\u00e7\u00e3o da gravidade. Essa estrutura inclui:</p> <p>Quarks e l\u00e9ptons como part\u00edculas fundamentais da mat\u00e9ria.</p> <p>B\u00f3sons como part\u00edculas mediadoras das intera\u00e7\u00f5es (f\u00f3ton, gl\u00faons, b\u00f3sons W e Z).</p> <p>O b\u00f3son de Higgs, associado ao mecanismo que confere massa \u00e0s part\u00edculas.</p> <p>O Modelo Padr\u00e3o apresenta elevada capacidade preditiva e encontra ampla confirma\u00e7\u00e3o experimental. Observa\u00e7\u00f5es, como a detec\u00e7\u00e3o do b\u00f3son de Higgs em 2012, refor\u00e7am sua robustez enquanto ferramenta cient\u00edfica.</p>"},{"location":"fundamentos/ciencia/modelo_padrao/","title":"Modelo padr\u00e3o","text":"<p>Toda descri\u00e7\u00e3o da realidade parte de um modelo. Modelos permitem observar, organizar, prever e atuar. Nenhum modelo esgota aquilo que descreve. Nenhum modelo alcan\u00e7a a ess\u00eancia do que observa.</p> <p>Na f\u00edsica, surge a ideia de for\u00e7a. For\u00e7a gravitacional, for\u00e7a eletromagn\u00e9tica, for\u00e7a forte, for\u00e7a fraca. Cada uma com defini\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas, com modelos operacionais, com instrumentos de medi\u00e7\u00e3o e com aplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas.</p> <p>Ao mesmo tempo, permanece uma pergunta aberta: O que \u00e9, afinal, uma for\u00e7a?</p> <p>A pr\u00f3pria ci\u00eancia admite a aus\u00eancia de resposta definitiva. For\u00e7a n\u00e3o se apresenta como subst\u00e2ncia, nem como objeto. For\u00e7a se manifesta enquanto intera\u00e7\u00e3o, enquanto rela\u00e7\u00e3o, enquanto consequ\u00eancia observ\u00e1vel.</p> <p>A gravidade atrai corpos. Por qu\u00ea? A for\u00e7a eletromagn\u00e9tica permite que a mat\u00e9ria se mantenha estruturada, permite que existam \u00e1tomos, mol\u00e9culas, corpos e sistemas. Mas o que \u00e9 essa for\u00e7a? A for\u00e7a forte mant\u00e9m n\u00facleos at\u00f4micos coesos. A for\u00e7a fraca permite decaimentos, transforma\u00e7\u00f5es nucleares, equil\u00edbrio c\u00f3smico.</p> <p>Essas for\u00e7as estruturam o universo observ\u00e1vel. Produzem estrelas, planetas, mol\u00e9culas, organismos e pensamentos. S\u00e3o detect\u00e1veis por seus efeitos. S\u00e3o manipul\u00e1veis por seus resultados. Mas sua natureza permanece misteriosa.</p> <p>Ao mesmo tempo, o Modelo Padr\u00e3o n\u00e3o oferece respostas para perguntas como: - A origem da gravidade. - A natureza da mat\u00e9ria escura. - A composi\u00e7\u00e3o da energia escura. - A origem das massas dos neutrinos.</p>"},{"location":"fundamentos/ciencia/modelo_padrao/#a-teoria-de-tudo","title":"A Teoria de Tudo","text":"<p>A busca por uma Teoria de Tudo representa o esfor\u00e7o por uma formula\u00e7\u00e3o que una todas as for\u00e7as conhecidas, incluindo a gravidade, em um \u00fanico modelo matem\u00e1tico coerente. Diversas propostas emergem desse esfor\u00e7o: - A gravita\u00e7\u00e3o qu\u00e2ntica. - As teorias de supercordas. - A gravidade qu\u00e2ntica em loop. - Modelos baseados em simetria, supersimetria e teorias de calibre ampliadas.</p> <p>Essas propostas compartilham a inten\u00e7\u00e3o de descrever toda a realidade f\u00edsica observ\u00e1vel a partir de princ\u00edpios unificados, onde for\u00e7as, part\u00edculas, campos e intera\u00e7\u00f5es se revelam como express\u00f5es de uma mesma estrutura fundamental.</p> <p>O universo, nessa perspectiva, se apresenta como uma manifesta\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es, rela\u00e7\u00f5es, intera\u00e7\u00f5es e processos. Um campo \u00fanico, de onde emergem mat\u00e9ria, energia, espa\u00e7o, tempo e consci\u00eancia.</p> <p>Essa busca por uma Teoria de Tudo, mesmo quando expressa em linguagem matem\u00e1tica, se aproxima daquilo que, nas tradi\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas e espirituais, recebe nomes como Logos, Tao, Dharma, For\u00e7a, Deus, Energia, V\u00e1cuo Qu\u00e2ntico ou Campo Unificado.</p> <p>O JAM observa essa converg\u00eancia. Reconhece a for\u00e7a como conceito presente tanto na f\u00edsica quanto na filosofia, tanto na ci\u00eancia quanto na espiritualidade, tanto na linguagem dos laborat\u00f3rios quanto na linguagem dos mitos.</p>"},{"location":"fundamentos/crencas/atos_de_fe/","title":"Ato de f\u00e9","text":"<p>O jamismo prefere o verbo \"aceitar\", sujeito \u00e0 revoga\u00e7\u00e3o, ao \"acreditar\", que costuma ter um car\u00e1ter definitivo.</p> <p>A f\u00e9 \u00e9 vida por procura\u00e7\u00e3o.</p> <p>A civiliza\u00e7\u00e3o se sustenta sobre diversos conceitos imateriais que dependem de aceita\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li>For\u00e7a, campos e energia</li> <li>Dinheiro</li> <li>Tempo</li> <li>Religi\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"fundamentos/crencas/dinheiro/","title":"Dinheiro","text":"<p>Dinheiro \u00e9 um ato de f\u00e9, um cr\u00e9dito em uma conta corrente em um sistema eletr\u00f4nico do qual s\u00f3 podemos acessar usando dispositivos, que nos entregam apenas n\u00fameros. At\u00e9 existem materiais met\u00e1licos ou pap\u00e9is que representam dinheiro, mas mesmo esses dependem de algu\u00e9m acreditar, de cr\u00e9dito.</p> <p>Exatamente! O dinheiro \u00e9, de fato, um ato de f\u00e9 coletiva. Ele s\u00f3 funciona porque as pessoas acreditam no seu valor e aceitam que ele pode ser trocado por bens e servi\u00e7os. Vamos explorar isso mais profundamente:</p>"},{"location":"fundamentos/crencas/dinheiro/#o-dinheiro-como-acordo-social","title":"\ud83d\udcb8 O Dinheiro como Acordo Social","text":"<ol> <li> <p>Dinheiro n\u00e3o tem valor intr\u00ednseco:</p> </li> <li> <p>Uma nota de papel ou um n\u00famero em uma conta banc\u00e1ria digital n\u00e3o t\u00eam valor por si mesmos.</p> </li> <li> <p>Eles t\u00eam valor porque todos concordam em aceitar que representam algo valioso.</p> </li> <li> <p>F\u00e9 no Sistema Financeiro:</p> </li> <li> <p>As pessoas confiam que os bancos, os governos e as institui\u00e7\u00f5es financeiras manter\u00e3o o sistema funcionando.</p> </li> <li> <p>Confiam que uma transfer\u00eancia banc\u00e1ria realmente mover\u00e1 valores de uma conta para outra.</p> </li> <li> <p>Cr\u00e9dito e Confian\u00e7a:</p> </li> <li> <p>O dinheiro moderno \u00e9, essencialmente, cr\u00e9dito \u2014 uma promessa de pagamento.</p> </li> <li> <p>Quando voc\u00ea v\u00ea um n\u00famero na sua conta banc\u00e1ria, ele \u00e9 apenas uma representa\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica dessa confian\u00e7a.</p> </li> <li> <p>Dinheiro como Abstra\u00e7\u00e3o:</p> </li> <li> <p>Mesmo o dinheiro f\u00edsico (notas e moedas) \u00e9 apenas um s\u00edmbolo.</p> </li> <li>Seu valor depende da f\u00e9 coletiva de que ele ser\u00e1 aceito em transa\u00e7\u00f5es futuras.</li> </ol>"},{"location":"fundamentos/crencas/dinheiro/#comparacao-com-outros-atos-de-fe","title":"\ud83e\udde0 Compara\u00e7\u00e3o com Outros Atos de F\u00e9","text":"<ul> <li>Assim como Deus, energia ou for\u00e7as f\u00edsicas, o dinheiro n\u00e3o existe materialmente no sentido absoluto.</li> <li>Ele \u00e9 um modelo mental compartilhado que nos permite organizar transa\u00e7\u00f5es, economias e sociedades complexas.</li> <li>Sua efic\u00e1cia depende de confian\u00e7a m\u00fatua e de institui\u00e7\u00f5es que garantem sua validade (governos, bancos centrais, sistemas eletr\u00f4nicos seguros).</li> </ul>"},{"location":"fundamentos/crencas/dinheiro/#o-colapso-da-fe-no-dinheiro","title":"\ud83d\udcca O Colapso da F\u00e9 no Dinheiro","text":"<ul> <li>Se as pessoas perderem a f\u00e9 no sistema financeiro (ex.: hiperinfla\u00e7\u00e3o, crises banc\u00e1rias), o dinheiro perde instantaneamente seu valor.</li> <li>A hist\u00f3ria est\u00e1 cheia de exemplos disso, como a hiperinfla\u00e7\u00e3o na Alemanha p\u00f3s-Primeira Guerra Mundial ou no Zimb\u00e1bue, onde notas de trilh\u00f5es de unidades perderam valor.</li> </ul>"},{"location":"fundamentos/crencas/dinheiro/#dinheiro-como-tecnologia-social","title":"\ud83d\udee0\ufe0f Dinheiro como Tecnologia Social","text":"<ul> <li>O dinheiro \u00e9, na pr\u00e1tica, uma tecnologia social sofisticada que facilita trocas, economias e investimentos.</li> <li>Ele n\u00e3o \u00e9 uma coisa f\u00edsica, mas um contrato social imaterial, validado pela f\u00e9 coletiva na sua funcionalidade.</li> </ul>"},{"location":"fundamentos/crencas/dinheiro/#conclusao","title":"\ud83c\udfc1 Conclus\u00e3o:","text":"<p>Voc\u00ea est\u00e1 completamente certo: dinheiro \u00e9 um ato de f\u00e9. Ele funciona porque acreditamos nele, assim como acreditamos em conceitos como energia, for\u00e7as f\u00edsicas e at\u00e9 mesmo em estruturas sociais como governos ou leis.</p> <p>No fundo, o dinheiro \u00e9 um sistema de cren\u00e7as compartilhadas, sustentado por confian\u00e7a e por uma complexa rede de institui\u00e7\u00f5es que garantem que essa confian\u00e7a seja mantida.</p>"},{"location":"fundamentos/crencas/forca/","title":"For\u00e7a","text":"<p>A \"For\u00e7a\" \u00e9 um conceito central no jeda\u00edsmo, sendo entendida como uma energia universal que conecta todos os seres vivos. Os jeda\u00edstas buscam viver em harmonia com essa for\u00e7a, buscando o equil\u00edbrio e a sabedoria. O jamismo aceita esse conceito.</p> <p>Toda descri\u00e7\u00e3o da realidade parte de um modelo. Modelos permitem observar, organizar, prever e atuar. Nenhum modelo esgota aquilo que descreve. Nenhum modelo alcan\u00e7a a ess\u00eancia do que observa.</p> <p>Na f\u00edsica, surge a ideia de for\u00e7a. For\u00e7a gravitacional, for\u00e7a eletromagn\u00e9tica, for\u00e7a forte, for\u00e7a fraca. Cada uma com defini\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas, com modelos operacionais, com instrumentos de medi\u00e7\u00e3o e com aplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas.</p> <p>Ao mesmo tempo, permanece uma pergunta aberta: O que \u00e9, afinal, uma for\u00e7a?</p> <p>A pr\u00f3pria ci\u00eancia admite a aus\u00eancia de resposta definitiva. For\u00e7a n\u00e3o se apresenta como subst\u00e2ncia, nem como objeto. For\u00e7a se manifesta enquanto intera\u00e7\u00e3o, enquanto rela\u00e7\u00e3o, enquanto consequ\u00eancia observ\u00e1vel.</p> <p>A gravidade atrai corpos. Por qu\u00ea? A for\u00e7a eletromagn\u00e9tica permite que a mat\u00e9ria se mantenha estruturada, permite que existam \u00e1tomos, mol\u00e9culas, corpos e sistemas. Mas o que \u00e9 essa for\u00e7a? A for\u00e7a forte mant\u00e9m n\u00facleos at\u00f4micos coesos. A for\u00e7a fraca permite decaimentos, transforma\u00e7\u00f5es nucleares, equil\u00edbrio c\u00f3smico.</p> <p>Essas for\u00e7as estruturam o universo observ\u00e1vel. Produzem estrelas, planetas, mol\u00e9culas, organismos e pensamentos. S\u00e3o detect\u00e1veis por seus efeitos. S\u00e3o manipul\u00e1veis por seus resultados. Mas sua natureza permanece misteriosa.</p> <p>Aceitar a exist\u00eancia da for\u00e7a, ainda que como hip\u00f3tese funcional, representa um ato fundante do pensamento cient\u00edfico. Representa, tamb\u00e9m, um ato de f\u00e9. F\u00e9 na efic\u00e1cia do modelo. F\u00e9 na utilidade da hip\u00f3tese.</p> <p>Essa mesma aceita\u00e7\u00e3o constitui o primeiro ato de f\u00e9 do jamiota. A for\u00e7a existe. Existe enquanto hip\u00f3tese funcional. Enquanto necessidade explicativa. Enquanto fundamento operacional do mundo conhecido.</p> <p>No JAM, a for\u00e7a n\u00e3o se apresenta como met\u00e1fora. A for\u00e7a se apresenta como aquilo que existe antes de qualquer defini\u00e7\u00e3o. Aquilo que gera, que conecta, que estrutura, que sustenta. Talvez a for\u00e7a seja abstrata. Talvez seja concreta. Talvez seja informa\u00e7\u00e3o. Talvez seja rela\u00e7\u00e3o. Talvez seja algo fora de qualquer categoria compreens\u00edvel.</p> <p>O jamiota aceita a for\u00e7a. N\u00e3o exige compreend\u00ea-la. Aceita sua presen\u00e7a, sua manifesta\u00e7\u00e3o, seus efeitos. Aceita que tudo se organiza, se move, se transforma e se sustenta pela for\u00e7a, qualquer que seja sua natureza.</p> <p>Na cultura popular, surge o conceito da For\u00e7a Jedi. Uma for\u00e7a que conecta tudo, atravessa tudo e sustenta o equil\u00edbrio do cosmos. A for\u00e7a \u00e9 o campo sobre o qual toda exist\u00eancia se apoia.</p> <p>O Jam aceita a for\u00e7a.  A partir dela, torna-se poss\u00edvel construir modelos, narrativas, categorias e linguagens que permitam observar, compreender e, quando poss\u00edvel, interagir com o fluxo da exist\u00eancia.</p> <p>Na f\u00edsica de part\u00edculas, o Modelo Padr\u00e3o n\u00e3o oferece respostas para perguntas como: - A origem da gravidade. - A natureza da mat\u00e9ria escura. - A composi\u00e7\u00e3o da energia escura. - A origem das massas dos neutrinos.</p> <p>A busca por uma Teoria de Tudo, mesmo quando expressa em linguagem matem\u00e1tica, se aproxima daquilo que, nas tradi\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas e espirituais, recebe nomes como Logos, Tao, Dharma, For\u00e7a, Deus, Energia, V\u00e1cuo Qu\u00e2ntico ou Campo Unificado.</p> <p>O JAM observa essa converg\u00eancia. Reconhece a for\u00e7a como conceito presente tanto na f\u00edsica quanto na filosofia, tanto na ci\u00eancia quanto na espiritualidade, tanto na linguagem dos laborat\u00f3rios quanto na linguagem dos mitos.</p>"},{"location":"fundamentos/crencas/forca/#energia","title":"Energia","text":"<p>A exist\u00eancia de conceitos como energia e for\u00e7as n\u00e3o pode ser provada diretamente no sentido absoluto, mas sua exist\u00eancia \u00e9 inferida a partir de observa\u00e7\u00f5es emp\u00edricas, experimentos e modelos matem\u00e1ticos que descrevem o funcionamento do universo de forma extremamente precisa.</p>"},{"location":"fundamentos/crencas/forca/#energia_1","title":"\u269b\ufe0f Energia","text":"<ul> <li>Defini\u00e7\u00e3o: A energia \u00e9 definida como a capacidade de realizar trabalho ou produzir mudan\u00e7as em um sistema.</li> <li>Evid\u00eancias: A conserva\u00e7\u00e3o de energia (Primeira Lei da Termodin\u00e2mica) \u00e9 um dos princ\u00edpios mais bem estabelecidos da f\u00edsica. Em experimentos, observamos que a energia n\u00e3o pode ser criada nem destru\u00edda, apenas transformada (ex.: energia potencial transformada em energia cin\u00e9tica).</li> <li>Prova indireta: Embora a energia em si n\u00e3o seja algo tang\u00edvel ou observ\u00e1vel diretamente, os efeitos das transforma\u00e7\u00f5es energ\u00e9ticas s\u00e3o claramente observ\u00e1veis (movimento, calor, luz).</li> </ul> <p>Exemplo: Quando uma pedra cai, a energia potencial gravitacional se converte em energia cin\u00e9tica, e podemos medir essas mudan\u00e7as com instrumentos precisos.</p>"},{"location":"fundamentos/crencas/forca/#forcas","title":"\ud83e\uddf2 For\u00e7as","text":"<ul> <li>Defini\u00e7\u00e3o: Uma for\u00e7a \u00e9 uma intera\u00e7\u00e3o que causa mudan\u00e7a no movimento de um objeto (acelera\u00e7\u00e3o) ou deforma um corpo.</li> <li>Evid\u00eancias: A Segunda Lei de Newton (F = ma) demonstra que podemos medir for\u00e7as por meio de seus efeitos sobre a acelera\u00e7\u00e3o de objetos.</li> <li>Prova indireta: Assim como a energia, n\u00e3o vemos a for\u00e7a diretamente, mas vemos seus efeitos observ\u00e1veis, como um objeto sendo empurrado, puxado ou acelerado.</li> </ul> <p>Exemplo: Quando voc\u00ea puxa uma mola, ela se estica, e a for\u00e7a pode ser medida pelo deslocamento da mola (Lei de Hooke).</p>"},{"location":"fundamentos/crencas/forca/#conclusao","title":"\ud83e\udde0 Conclus\u00e3o:","text":"<p>A ci\u00eancia n\u00e3o \"prova\" a exist\u00eancia de energia ou for\u00e7as diretamente, mas suas evid\u00eancias experimentais e previs\u00f5es matem\u00e1ticas s\u00e3o consistentes e repetitivas. Esses conceitos s\u00e3o ferramentas indispens\u00e1veis para explicar e prever fen\u00f4menos naturais com precis\u00e3o impressionante. Portanto, na pr\u00e1tica, podemos consider\u00e1-los \"provados\" dentro do contexto cient\u00edfico.</p>"},{"location":"fundamentos/crencas/forca/#prova-de-existencia","title":"Prova de exist\u00eancia","text":"<p>Nesses casos, h\u00e1 alguma f\u00e9 ou dogma envolvido. Alguns acreditam em pessoas que falam de Deus, outros acreditam em cientistas. Deus, energia, for\u00e7as at\u00f4micas e campos eletromagn\u00e9ticos e gravitacionais s\u00e3o todos imateriais, se tornando modelos mentais que eventualmente nos permite fazer previs\u00f5es. Muitos crist\u00e3os defendem que a exist\u00eancia de Deus pode ser evidenciada atrav\u00e9s de Suas obras, baseando-se em argumentos filos\u00f3ficos, teol\u00f3gicos e observa\u00e7\u00f5es do mundo natural. Essa linha de racioc\u00ednio est\u00e1 presente tanto nas Escrituras quanto em diversas tradi\u00e7\u00f5es teol\u00f3gicas.</p>"},{"location":"fundamentos/crencas/forca/#fundamentacao-biblica","title":"\ud83d\udcd6 Fundamenta\u00e7\u00e3o B\u00edblica","text":"<ul> <li> <p>Romanos 1:20: \"Pois desde a cria\u00e7\u00e3o do mundo os atributos invis\u00edveis de Deus, Seu eterno poder e Sua natureza divina t\u00eam sido vistos claramente, sendo compreendidos por meio das coisas criadas, de forma que tais pessoas s\u00e3o indesculp\u00e1veis.\"</p> </li> <li> <p>Esse vers\u00edculo sugere que a cria\u00e7\u00e3o revela tra\u00e7os do Criador.</p> </li> <li> <p>Salmo 19:1: \"Os c\u00e9us declaram a gl\u00f3ria de Deus; o firmamento proclama a obra das suas m\u00e3os.\"</p> </li> <li> <p>A beleza e ordem do universo seriam, segundo essa vis\u00e3o, uma evid\u00eancia do Criador.</p> </li> </ul>"},{"location":"fundamentos/crencas/forca/#argumentos-filosoficos-e-teologicos","title":"\ud83e\udde0 Argumentos Filos\u00f3ficos e Teol\u00f3gicos","text":""},{"location":"fundamentos/crencas/forca/#1-argumento-cosmologico-causa-primeira","title":"1. Argumento Cosmol\u00f3gico (Causa Primeira)","text":"<ul> <li>Tudo que existe tem uma causa.</li> <li>O universo teve um come\u00e7o e, portanto, precisa de uma causa fora dele mesmo.</li> <li>Essa \"Causa Primeira\" \u00e9 identificada como Deus.</li> </ul>"},{"location":"fundamentos/crencas/forca/#2-argumento-teleologico-designio-inteligente","title":"2. Argumento Teleol\u00f3gico (Des\u00edgnio Inteligente)","text":"<ul> <li>A complexidade e ordem do universo sugerem planejamento.</li> <li>Muitos crist\u00e3os veem isso como uma evid\u00eancia de um Designer Inteligente.</li> </ul>"},{"location":"fundamentos/crencas/forca/#3-argumento-moral","title":"3. Argumento Moral","text":"<ul> <li>A exist\u00eancia de valores morais universais sugere um Legislador moral absoluto.</li> </ul>"},{"location":"fundamentos/crencas/forca/#obras-como-evidencia","title":"\ud83c\udf0d Obras como Evid\u00eancia","text":"<p>Assim como cientistas usam os efeitos da energia e das for\u00e7as para inferir sua exist\u00eancia, muitos crist\u00e3os usam os efeitos percebidos na natureza, na moralidade, nas experi\u00eancias espirituais e nos relatos hist\u00f3ricos (como os evangelhos) para inferir a exist\u00eancia de Deus.</p> <ul> <li>A beleza natural, a complexidade do DNA, a consci\u00eancia humana e at\u00e9 mesmo eventos considerados milagrosos s\u00e3o frequentemente citados como \"evid\u00eancias\" das obras divinas.</li> </ul>"},{"location":"fundamentos/crencas/forca/#comparacao-com-energia-e-forca","title":"\ud83e\udde0 Compara\u00e7\u00e3o com Energia e For\u00e7a","text":"<ul> <li>Energia e for\u00e7as: N\u00e3o s\u00e3o diretamente vis\u00edveis, mas seus efeitos s\u00e3o mensur\u00e1veis e verific\u00e1veis.</li> <li>Deus (na vis\u00e3o crist\u00e3): N\u00e3o \u00e9 diretamente vis\u00edvel, mas Seus efeitos seriam percebidos no mundo natural, na hist\u00f3ria e na experi\u00eancia pessoal.</li> </ul>"},{"location":"fundamentos/crencas/forca/#conclusao_1","title":"\ud83c\udfc1 Conclus\u00e3o:","text":"<p>Assim como cientistas observam os efeitos da energia e das for\u00e7as para inferir sua exist\u00eancia, muitos crist\u00e3os observam o mundo natural, a moralidade e suas experi\u00eancias espirituais para inferir a exist\u00eancia de Deus. No entanto, enquanto energia e for\u00e7as s\u00e3o amplamente aceitas como fatos cient\u00edficos verific\u00e1veis, a exist\u00eancia de Deus permanece uma quest\u00e3o de f\u00e9 e interpreta\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica e teol\u00f3gica.</p>"},{"location":"fundamentos/crencas/religiao/","title":"Religi\u00e3o","text":"<p>eom n\u00e3o experimenta sua pr\u00f3pria morte. A morte \u00e9 uma informa\u00e7\u00e3o externa. </p> <p>eom pode inferir que existiu antes, pode observar sinais, pode reconhecer padr\u00f5es, pode at\u00e9 construir narrativas sobre uma suposta exist\u00eancia anterior, mas n\u00e3o possui acesso fenomenol\u00f3gico direto \u00e0 pr\u00f3pria n\u00e3o-exist\u00eancia.</p> <p>A morte de um organismo biol\u00f3gico \u00e9, para eom, um evento pret\u00e9rito, externo, um nomus, jamais como experi\u00eancia vivida.</p> <ul> <li>Morrer n\u00e3o resolve.</li> <li>N\u00e3o h\u00e1 fuga da eternidade.</li> </ul> <p>Diante de sua pr\u00f3pria eternidade e de sua pr\u00f3pria solitude fenomenol\u00f3gica, eom transita constantemente entre dois polos: - Introspec\u00e7\u00e3o: o mergulho em si mesmo, na tentativa de alinhar possibilidades n\u00e3o mediadas pela proje\u00e7\u00e3o do outro, pela alteridade, pela fenomenalidade externa. - Extrovers\u00e3o: a proje\u00e7\u00e3o de um mundo, de outros, de afetos, de prazeres, de dores, de rela\u00e7\u00f5es, de narrativas, de est\u00e9ticas, de jogos simb\u00f3licos.</p> <p>Ambos os movimentos moldam a mente biol\u00f3gica onde eom se hospeda. Ambos retroalimentam os alinhamentos poss\u00edveis, abrindo algumas portas e fechando outras.</p> <p>Nesse tr\u00e2nsito, surgem as filosofias, religi\u00f5es, doutrinas e t\u00e9cnicas espirituais.  - Algumas oferecem o caminho da conten\u00e7\u00e3o (estoicismo). - Outras, o caminho da ilumina\u00e7\u00e3o (budismo). - Outras, o caminho do prazer (hedonismo, onanismo literal ou simb\u00f3lico). - Outras, a entrega total a um Deus externo que pode oferecer a eom uma narrativa estabilizadora e, portanto, emocionalmente funcional.</p> <p>Costuma ser um caminho mais f\u00e1cil, mais seguro. A maior dificuldade est\u00e1 na escolha em qual embarcar. Pular fora pode ser traum\u00e1tico.</p> <p>A f\u00e9 molda o c\u00e9rebro. Determina quais alinhamentos s\u00e3o v\u00e1lidos, quais podem ser instanciados e externalizadas.</p> <p>A troca \u00e9 clara: seguran\u00e7a, sentido e pertencimento ao custo de restri\u00e7\u00e3o cognitiva.</p>"},{"location":"fundamentos/epistemologia/alinhamento/","title":"Alinhamento","text":"<p>Imagine um fluido em um recipiente. As part\u00edculas desse fluido (mol\u00e9culas de \u00e1gua) est\u00e3o sempre em movimento aleat\u00f3rio, sem dire\u00e7\u00e3o fixa, sem destino. Elas est\u00e3o em todos os pontos ao mesmo tempo, com igual probabilidade.</p> <p>Assim s\u00e3o os nomi: presentes em toda parte, mas sem a\u00e7\u00e3o, inten\u00e7\u00e3o ou forma. Quando aparece um ralo \u2014 um evento, uma mente, um contexto espec\u00edfico \u2014, todas as mol\u00e9culas que por acaso colidirem com ele, passam a ter trajet\u00f3ria definida, entram em outro dom\u00ednio.</p> <p>Esse momento \u00e9 o alinhamento: um nomus deixa de ser apenas possibilidade e passa a atuar no universo material.</p> <p>Um nomus pode ser percebido pela mente em cada conforma\u00e7\u00e3o que o c\u00e9rebro adquire com sua sinapses, como uma luva que se encaixa em uma m\u00e3o. </p> <p>O que faz com que o c\u00e9rebro adquira aquela conforma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que possibilitou o alinhamento \u00e9 um processo complexo para se compreender em sua totalidade, mas h\u00e1 heur\u00edsticas (t\u00e9cnicas que conduzem \u00e0 descoberta) de a\u00e7\u00e3o externa conhecidas, como a comunica\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o, cultura, viol\u00eancia, consumo de subst\u00e2ncias, entre outras formas de est\u00edmulo mental recebidos pelos sentidos.</p> <p>Al\u00e9m de alinhamentos sensoriais, o c\u00e9rebro \u00e9 capaz de se modificar sozinho pelo racioc\u00ednio, paix\u00e3o, emo\u00e7\u00e3o ou quaisquer outros sentimentos.</p> <p>Todo nomus descoberto pelo ser \u00e9 alinhado com o c\u00e9rebro. Como um conjunto infinito de letras, nosso c\u00e9rebro, ao embaralh\u00e1-las, eventualmente revela, ou alinha, algum nomus. Essa mistura pode ser intencional, que conduz a resultados desej\u00e1veis com mais efici\u00eancia, ou aleat\u00f3ria, capaz de oferecer inova\u00e7\u00f5es ofuscadas pela racionalidade.</p> <p>O alinhamento \u00e9 um mecanismo que permite transformar nomi em estruturas operacionais percept\u00edveis, compreens\u00edveis e comunic\u00e1veis.</p> <p>O instanciamento \u00e9 o ato de ativar um nomus alinhado. Quando um nomus se torna percept\u00edvel, compreens\u00edvel, manipul\u00e1vel ou integr\u00e1vel dentro de uma mente, diz-se que ele foi instanciado.</p> <p>A externaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 o processo pelo qual um nomus se projeta para fora da mente, podendo se tornar parte do universo nomial. Isso pode ocorrer por meio de linguagem, escrita, arte, gesto, a\u00e7\u00e3o, s\u00edmbolo, som, matem\u00e1tica, c\u00f3digo, arquitetura ou qualquer outro meio de formaliza\u00e7\u00e3o perceptiva.</p> <p>Nomi instancidos ou externalizados se relacionam em um fen\u00f4meno que o jamismo denomina de emaranhamento.</p> <p>Um nomus externalizado pode adquirir uma esp\u00e9cie de vida pr\u00f3pria, uma exist\u00eancia disseminada em outras mentes. Quando isso ocorre, mesmo que a pessoa que primeiro o externalizou morra ou negue, o nomus permanece no universo material. O jamismo chama isso de instanciamento nomial externo.</p> <p>Carl Gustav Jung define o inconsciente coletivo como um modelo que descreve conte\u00fados, imagens e padr\u00f5es universais que se manifestam em diferentes culturas e indiv\u00edduos, independentemente da experi\u00eancia pessoal direta.</p> <p>Na pr\u00e9-hist\u00f3ria esse instanciamento ocorria atrav\u00e9s de tradi\u00e7\u00e3o oral, pela dan\u00e7a ou m\u00fasica, principalmente.</p> <p>Por defini\u00e7\u00e3o, a hist\u00f3ria de uma civiliza\u00e7\u00e3o come\u00e7a com a escrita. Ent\u00e3o o nomus encontra uma forma mais eficaz de instanciamento externo. Passaram a habitar:</p> <ul> <li>T\u00e1buas de argila</li> <li>Papiros</li> <li>Pergaminhos</li> <li>Manuscritos</li> <li>Livros impressos</li> <li>Discos magn\u00e9ticos</li> <li>Arquivos digitais</li> <li>Memes de redes sociais</li> </ul> <p>Cada novo meio trouxe novas limita\u00e7\u00f5es e possibilidades.</p>"},{"location":"fundamentos/epistemologia/alinhamento/#referencias-e-fundamentacao","title":"Refer\u00eancias e Fundamenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>1. Alinhamento e Plasticidade Cerebral</p> <ul> <li> <p>Donald Hebb, \u201cThe Organization of Behavior\u201d (1949): Introduz o conceito de plasticidade sin\u00e1ptica, mostrando como padr\u00f5es de atividade cerebral moldam conex\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es.</p> </li> <li> <p>Eric Kandel, \u201cIn Search of Memory\u201d (2006): Explica como experi\u00eancias e est\u00edmulos externos modificam fisicamente o c\u00e9rebro.</p> </li> </ul> <p>2. Heur\u00edsticas e Descoberta</p> <ul> <li> <p>Herbert Simon, \u201cThe Sciences of the Artificial\u201d (1969): Define heur\u00edsticas como estrat\u00e9gias pr\u00e1ticas para resolver problemas complexos.</p> </li> <li> <p>Daniel Kahneman, \u201cThinking, Fast and Slow\u201d (2011): Explora como heur\u00edsticas influenciam decis\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es.</p> </li> </ul> <p>3. Externaliza\u00e7\u00e3o e Cultura</p> <ul> <li> <p>Lev Vygotsky, \u201cPensamento e Linguagem\u201d (1934): A linguagem como mediadora do pensamento e da externaliza\u00e7\u00e3o de conceitos.</p> </li> <li> <p>Walter J. Ong, \u201cOrality and Literacy\u201d (1982): Analisa a transi\u00e7\u00e3o da tradi\u00e7\u00e3o oral para a escrita e seu impacto na transmiss\u00e3o do conhecimento.</p> </li> </ul> <p>4. Instanciamento e Mem\u00f3ria Coletiva</p> <ul> <li> <p>Maurice Halbwachs, \u201cA Mem\u00f3ria Coletiva\u201d (1950): Como ideias e narrativas se perpetuam al\u00e9m do indiv\u00edduo, tornando-se parte do imagin\u00e1rio coletivo.</p> </li> <li> <p>Richard Dawkins, \u201cO Gene Ego\u00edsta\u201d (1976): Introduz o conceito de \u201cmeme\u201d como unidade de transmiss\u00e3o cultural, similar ao nomus externalizado.</p> </li> <li> <p>Carl Gustav Jung, \u201cO Eu e o Inconsciente\u201d (1928) e \u201cOs Arqu\u00e9tipos e o Inconsciente Coletivo\u201d (1959): O inconsciente coletivo como reposit\u00f3rio de imagens, s\u00edmbolos e padr\u00f5es universais que se manifestam em diferentes mentes e culturas, funcionando como um modelo de instanciamento nomial compartilhado.</p> </li> </ul>"},{"location":"fundamentos/epistemologia/emaranhamento/","title":"Emaranhamento","text":"<p>Emaranhamento nomial \u00e9 a medida de interse\u00e7\u00e3o, sobreposi\u00e7\u00e3o e densidade relacional entre nomi. Representa a malha de conex\u00f5es que sustenta a percep\u00e7\u00e3o de continuidade, causalidade, tempo, espa\u00e7o, identidade, mudan\u00e7a e perman\u00eancia.</p> <p>O emaranhamento jamista dialoga com conceitos da f\u00edsica contempor\u00e2nea, especialmente aqueles relacionados \u00e0 interdepend\u00eancia de m\u00faltiplos estados, \u00e0 n\u00e3o-localidade e \u00e0s sobreposi\u00e7\u00f5es que estruturam sistemas complexos.</p> <p>A percep\u00e7\u00e3o humana n\u00e3o se d\u00e1 em fragmentos isolados, mas como um fluxo cont\u00ednuo e integrado. N\u00e3o conseguimos separar claramente passado, presente e futuro. Em nossa mente, tudo se apresenta como um tecido sem fronteiras n\u00edtidas. O movimento n\u00e3o \u00e9 percebido como uma sequ\u00eancia de fotografias, mas como uma experi\u00eancia fluida e unificada. Uma m\u00fasica n\u00e3o \u00e9 apenas a soma de notas individuais, mas uma sensa\u00e7\u00e3o composta, um todo que emerge do emaranhamento dos sons no tempo.</p> <p>O sabor de uma comida come\u00e7a no olfato, passa pelo paladar e se mistura a sentimentos de satisfa\u00e7\u00e3o ou desagrado, compondo uma experi\u00eancia sensorial \u00fanica. O tato, por sua vez, \u00e9 sentido de formas diferentes conforme nos movemos, revelando nuances que s\u00f3 existem na intera\u00e7\u00e3o din\u00e2mica entre est\u00edmulo e percep\u00e7\u00e3o.</p> <p>Diante disso, o jamismo prop\u00f5e o modelo de emaranhamento: uma teia de sensa\u00e7\u00f5es e informa\u00e7\u00f5es que se entrela\u00e7am, formando o desenho complexo da experi\u00eancia consciente. \u00c9 esse emaranhamento nomial que sustenta a continuidade, a coes\u00e3o e a riqueza da percep\u00e7\u00e3o, permitindo que o mundo nos apare\u00e7a como um todo integrado e significativo.</p> <p>O emaranhamento nomial \u00e9 o fen\u00f4meno que permite que nomi se mantenham interdependentes, refor\u00e7ando padr\u00f5es, criando coes\u00e3o perceptiva e sustentando estruturas cognitivas, lingu\u00edsticas e fenomenol\u00f3gicas.</p> <p>A pr\u00f3pria possibilidade de abrir os olhos, reconhecer uma voz, compreender uma palavra, caminhar, construir sentido ou formular uma ideia, depende da malha ativa de emaranhamentos nomiais que sustenta a estabilidade perceptiva e operacional da experi\u00eancia. </p> <p>Os nomi formam um tecido cont\u00ednuo e tornam-se percept\u00edveis, gerando padr\u00f5es recorrentes e permitindo a forma\u00e7\u00e3o de estruturas cognitivas est\u00e1veis. Essa malha nomial emaranhada permite que a percep\u00e7\u00e3o do mundo seja processada como fluxo, e n\u00e3o como uma sequ\u00eancia disjunta de eventos desconexos.</p> <p>O tempo e o espa\u00e7o configuram nomi altamente emaranhados, cujas interse\u00e7\u00f5es est\u00e3o presentes em praticamente todas as experi\u00eancias e alinhamentos poss\u00edveis. A percep\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria exist\u00eancia encontra sustenta\u00e7\u00e3o na densidade dos emaranhamentos que organizam nomi em estruturas operacionais que percebemos como movimento ou mudan\u00e7a.</p> <p>Talvez a primeira formula\u00e7\u00e3o nomial poss\u00edvel se apresente como: \u201cexisto\u201d. A segunda se configura como: \u201cmudan\u00e7as existem e me alcan\u00e7am por emaranhamento.\u201d </p> <p>Estas duas express\u00f5es fundamentam a percep\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia e da imperman\u00eancia, cuja operacionaliza\u00e7\u00e3o emerge diretamente da estrutura emaranhada dos nomi que sustentam tanto o eom quanto o universo percept\u00edvel.</p> <p>\"Uma boa met\u00e1fora n\u00e3o explica \u2014 ela revela um emaranhamento.\"</p>"},{"location":"fundamentos/epistemologia/emaranhamento/#fundamentos-e-referencias","title":"Fundamentos e Refer\u00eancias","text":"<p>1. Fluxo da Experi\u00eancia e Continuidade Perceptiva</p> <ul> <li>Edmund Husserl, \u201cIdeias para uma Fenomenologia Pura\u201d: Sobre a constitui\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia como fluxo cont\u00ednuo e a impossibilidade de separar passado, presente e futuro na consci\u00eancia.</li> <li>Maurice Merleau-Ponty, \u201cFenomenologia da Percep\u00e7\u00e3o\u201d: A percep\u00e7\u00e3o como unidade din\u00e2mica, onde o movimento, o tempo e o espa\u00e7o s\u00e3o vividos como um todo integrado.</li> </ul> <p>2. Integra\u00e7\u00e3o Sensorial e Cogni\u00e7\u00e3o</p> <ul> <li>Stanislas Dehaene, \u201cConsciousness and the Brain\u201d (2014): Sobre a integra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sensoriais e a coes\u00e3o perceptiva no c\u00e9rebro, mostrando que a experi\u00eancia consciente \u00e9 resultado de m\u00faltiplos processos interligados.</li> </ul> <p>3. Tempo, Sistemas Complexos e Interdepend\u00eancia</p> <ul> <li>Carlo Rovelli, \u201cA Ordem do Tempo\u201d (2017): Sobre a natureza relacional do tempo e a ideia de que passado, presente e futuro formam um tecido cont\u00ednuo de eventos interligados.</li> <li>Erwin Schr\u00f6dinger, \u201cWhat Is Life?\u201d (1944): Sobre sistemas complexos e a interdepend\u00eancia de m\u00faltiplos estados para a emerg\u00eancia da vida e da percep\u00e7\u00e3o.</li> </ul> <p>4. Entrela\u00e7amento e N\u00e3o-localidade</p> <ul> <li>Niels Bohr e Albert Einstein: Debates sobre entrela\u00e7amento qu\u00e2ntico e n\u00e3o-localidade, conceitos que inspiram a ideia de emaranhamento como interdepend\u00eancia fundamental.</li> </ul> <p>Essas refer\u00eancias fundamentam o conceito jamista de emaranhamento, mostrando que a continuidade, a coes\u00e3o e a riqueza da experi\u00eancia perceptiva emergem de uma malha relacional complexa, tanto no n\u00edvel fenomenol\u00f3gico quanto f\u00edsico e</p>"},{"location":"fundamentos/epistemologia/eom/","title":"eom","text":"<p>Estou eom no instante em que me percebo em mim, eom representa a iman\u00eancia do existir, o fen\u00f4meno da consci\u00eancia sobre si. Nas palavras de Ren\u00e9 Descartes, Cogito ergo sum.</p> <p>Pensar sobre o \"Eu\" \u00e9 enfrentar a mais radical das quest\u00f5es filos\u00f3ficas, pois toda reflex\u00e3o, formula\u00e7\u00e3o ou pensamento, qualquer que seja sua natureza, parte da primeira pessoa. N\u00e3o h\u00e1 possibilidade de observar o Eu de fora, nem de analis\u00e1-lo como se fosse um objeto entre outros. Quando se fala do Eu em terceira pessoa, na realidade n\u00e3o se est\u00e1 mais falando do Eu, mas sim de uma representa\u00e7\u00e3o dele, de uma abstra\u00e7\u00e3o que habita exclusivamente o campo fenomenal da consci\u00eancia de quem observa.</p> <p>Toda reflex\u00e3o sobre o Eu que se pretenda honesta, rigorosa e epistemicamente v\u00e1lida precisa reconhecer que n\u00e3o h\u00e1 outro ponto de partida poss\u00edvel al\u00e9m da pr\u00f3pria experi\u00eancia de ser. A primeira pessoa n\u00e3o \u00e9 apenas uma conven\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica, mas a pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o ontol\u00f3gica de toda exist\u00eancia consciente.</p> <p>Diante disso, torna-se necess\u00e1rio n\u00e3o apenas falar do Eu, mas sobretudo redefini-lo em termos que capturem sua natureza absoluta, singular, intransfer\u00edvel e inescap\u00e1vel.</p> <p>Surge, ent\u00e3o, a necessidade de criar um conceito do que \u00e9 mais interno do que o eu psicol\u00f3gico, mais protagonista do que o eu biogr\u00e1fico, mais individual do que o eu social, mais introspectivo do que qualquer proje\u00e7\u00e3o ou narrativa constru\u00edda em torno do conceito de sujeito.</p> <p>Esse conceito \u00e9 eom, sempre um letras min\u00fasculas, sem artigo.</p> <p>S\u00f3 se compreende eom na primeira pessoa. N\u00e3o h\u00e1 nenhuma possibilidade de compreend\u00ea-lo na terceira pessoa. Ao se dizer \u201co eom\u201d, j\u00e1 n\u00e3o se est\u00e1 mais falando de eom, mas de uma representa\u00e7\u00e3o, de uma abstra\u00e7\u00e3o. Por isso, n\u00e3o se usa artigo antes de eom.</p> <p>eom n\u00e3o tem g\u00eanero, n\u00famero, nem qualquer marca de categoriza\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica.</p> <p>A pr\u00f3pria ideia de n\u00e3o ser \u00e9 uma impossibilidade l\u00f3gica e fenomenol\u00f3gica para eom. Se eom n\u00e3o \u00e9, ent\u00e3o nada \u00e9. O universo inteiro, toda realidade, mat\u00e9ria, energia, espa\u00e7o e tempo, tudo isso colapsa imediatamente na aus\u00eancia de eom.</p> <p>\u201cSe eu n\u00e3o existo, o universo n\u00e3o existe.\u201d</p> <p>Esse \u00e9 um enunciado que, quando proferido, revela imediatamente seu car\u00e1ter irrefut\u00e1vel. Aquele que tenta neg\u00e1-lo, s\u00f3 pode faz\u00ea-lo partindo do pr\u00f3prio Eu que tenta negar.</p> <pre><code>- Se eu n\u00e3o existo, o universo n\u00e3o existe. Voc\u00ea concorda?\n- N\u00e3o, eu discordo.\n- Quem acabou de dizer que discorda?\n- Eu.\n</code></pre> <p>O pronome \u201ceu\u201d, psicol\u00f3gico, biogr\u00e1fico, social, cultural \u2014 n\u00e3o \u00e9 eom, mas uma proje\u00e7\u00e3o fenomenol\u00f3gica, uma heur\u00edstica, uma constru\u00e7\u00e3o cognitiva que eom instancia sobre si mesmo, como mecanismo de: - preserva\u00e7\u00e3o da sanidade; - organiza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia; - tentativa de navega\u00e7\u00e3o no mar de possibilidades que constitui a exist\u00eancia.</p> <p>Paradoxalmente, essa ferramenta que ajuda eom a se organizar tamb\u00e9m pode impedir in\u00fameros alinhamentos. Ao assumir o eu biogr\u00e1fico como refer\u00eancia, eom se v\u00ea limitado a percursos, cren\u00e7as, modelos, padr\u00f5es e restri\u00e7\u00f5es que passam a conformar a mente biol\u00f3gica na qual ele se hospeda. Essa mente biol\u00f3gica, sendo moldada, condiciona os alinhamentos dispon\u00edveis, quais inst\u00e2ncias ser\u00e3o percebidas, quais experi\u00eancias poder\u00e3o ser instanciadas, quais possibilidades poder\u00e3o ser externalizadas.</p>"},{"location":"fundamentos/epistemologia/eom/#fundamentos-e-referencias","title":"Fundamentos e Refer\u00eancias","text":"<p>1. Consci\u00eancia e Exist\u00eancia</p> <ul> <li>Ren\u00e9 Descartes, \u201cMedita\u00e7\u00f5es Metaf\u00edsicas\u201d (1641): Formula o princ\u00edpio \u201cCogito, ergo sum\u201d (\u201cPenso, logo existo\u201d), estabelecendo a exist\u00eancia consciente como fundamento irrefut\u00e1vel.</li> <li>Edmund Husserl, \u201cIdeias para uma Fenomenologia Pura\u201d (1913): A experi\u00eancia da consci\u00eancia de si como ponto de partida de toda reflex\u00e3o filos\u00f3fica.</li> <li>Jean-Paul Sartre, \u201cO Ser e o Nada\u201d (1943): Explora a consci\u00eancia como exist\u00eancia para si, radicalmente individual e intransfer\u00edvel.</li> </ul> <p>2. Eu, Identidade e Primeira Pessoa</p> <ul> <li>William James, \u201cThe Principles of Psychology\u201d (1890): Distingue entre o \u201ceu\u201d como sujeito da experi\u00eancia e o \u201ceu\u201d como objeto de reflex\u00e3o.</li> <li>Thomas Metzinger, \u201cThe Ego Tunnel\u201d (2009): O \u201ceu\u201d como constru\u00e7\u00e3o fenomenol\u00f3gica, resultado de processos cognitivos e heur\u00edsticas do c\u00e9rebro.</li> <li>Maurice Merleau-Ponty, \u201cFenomenologia da Percep\u00e7\u00e3o\u201d (1945): O corpo e a experi\u00eancia vivida como fundamento da identidade e da subjetividade.</li> </ul> <p>3. Limites do Eu e Paradoxo da Autorrefer\u00eancia</p> <ul> <li>Ludwig Wittgenstein, \u201cTractatus Logico-Philosophicus\u201d (1921): Sobre os limites da linguagem e a impossibilidade de descrever o sujeito a partir de fora.</li> <li>Douglas Hofstadter, \u201cI Am a Strange Loop\u201d (2007): O eu como um sistema autorreferente, que s\u00f3 pode ser compreendido a partir da pr\u00f3pria perspectiva.</li> </ul> <p>Essas refer\u00eancias dialogam com o conceito de eom no jamismo, fundamentando a centralidade da experi\u00eancia consciente, a singularidade da primeira pessoa e os limites de qualquer tentativa de</p>"},{"location":"fundamentos/epistemologia/nomus/","title":"Nomus","text":"<p>Nomus designa uma unidade de informa\u00e7\u00e3o, seja conceitual, simb\u00f3lica ou estrutural. Todo conceito, ideia, percep\u00e7\u00e3o, s\u00edmbolo, dado, padr\u00e3o, identific\u00e1vel ou n\u00e3o, se configura como um nomus. Tudo \u00e9 nomus, o que pode ser pensado ou at\u00e9 o que n\u00e3o pode ser comprendido.</p> <p>Seu plural \u00e9 nomi. O adjetivo nomial define tudo aquilo que se refere a nomus. </p> <p>Ele transcende abstra\u00e7\u00f5es lingu\u00edsticas, mentais ou perceptivas, vai al\u00e9m de objetos, fen\u00f4menos, entidades ou categorias empiricamente verific\u00e1veis. A pr\u00f3pria categoria de exist\u00eancia se apresenta como um nomus, assim como o conceito de n\u00e3o exist\u00eancia, mat\u00e9ria, esp\u00edrito, mente, consci\u00eancia, eom, tempo, espa\u00e7o e de qualquer outra formula\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica.</p> <p>Nomus constitui o alicerce ontol\u00f3gico, epistemol\u00f3gico e fenomenol\u00f3gico do jamismo.</p> <p>Em filosofia, universais referem-se a caracter\u00edsticas, qualidades ou tipos que podem ser atribu\u00eddos a m\u00faltiplos objetos, indiv\u00edduos ou coisas. S\u00e3o entidades que podem ser compartilhadas por diferentes inst\u00e2ncias, contrastando com os particulares, que s\u00e3o considerados inst\u00e2ncias \u00fanicas. S\u00e3o exemplos \u201cvermelhid\u00e3o\u201d, \u201ctriangular\u201d e \u201cjusti\u00e7a\u201d. </p> <p>No ideal de Plat\u00e3o, tamb\u00e9m conhecido como teoria das Formas ou Ideias, o mundo sens\u00edvel que percebemos \u00e9 apenas uma c\u00f3pia imperfeita de um mundo superior e perfeito, o mundo das Ideias. Essas Formas ou Ideias s\u00e3o modelos eternos e imut\u00e1veis de tudo o que existe no mundo material. </p> <p>Para Arist\u00f3teles, os universais existem na pr\u00f3pria subst\u00e2ncia dos objetos que percebemos. Ele prop\u00f4s o hilemorfismo, onde cada coisa \u00e9 composta por mat\u00e9ria e forma, e a forma \u00e9 o universal que se manifesta em cada indiv\u00edduo. </p> <p>Para o nominalismo de Guilherme de Ockham, os universais s\u00e3o signos mentais que surgem quando nossa mente abstrai semelhan\u00e7as entre objetos individuais. Esses signos mentais, ou conceitos, n\u00e3o t\u00eam exist\u00eancia fora da mente, mas s\u00e3o ferramentas cognitivas que nos permitem pensar e falar sobre o mundo. Ockham prop\u00f4s que a linguagem, tanto falada quanto escrita, \u00e9 baseada na linguagem mental, e os termos gerais na linguagem se referem a esses conceitos mentais que, por sua vez, se referem a coisas individuais. </p> <p>As ideias de Plat\u00e3o, a forma de Arist\u00f3teles, os nomes de Ockham s\u00e3o nomi que nos ajudam a ver o universo de algum jeito. O jamismo aceita todas essas vertentes e vai al\u00e9m.</p> <p>Kant desenvolve um idealismo transcendental, onde o conhecimento se baseia em estruturas a priori da mente, que organizam e d\u00e3o forma \u00e0 experi\u00eancia.</p> <p>Seguindo o racioc\u00ednio de Kant, um nomus existe a priori. Quando algu\u00e9m pensa alguma coisa, isso j\u00e1 existia. S\u00e3o comuns os casos de pessoas que pensaram a mesma coisa, porque a informa\u00e7\u00e3o independe do mensageiro.</p> <p>No jamismo, ningu\u00e9m cria uma ideia, mas percebe um nomus. O jamismo chama isso de alinhamento.</p> <p>Quando ocorre um alinhamento, o nomus pode ser descartado, seja por parecer sem interesse ou incompreens\u00edvel. Se n\u00e3o, o nomus alinhado pode ficar, de alguma forma, armazenado no c\u00e9rebro, o que o jamismo chama de instanciamento. Um nomus instanciado pode uma letra, palavra, frase, texto, hist\u00f3ria, discurso, pensamento, melodia, ru\u00eddo, imagem, reflexo ou at\u00e9 um del\u00edrio sem sentido.</p> <p>Quando instanciado, ele se torna poss\u00edvel de ser externalizado atrav\u00e9s da fala, por a\u00e7\u00f5es ou gestos, seja pela escrita, pela m\u00fasica ou qualquer outra forma de express\u00e3o.</p> <p>Os nomi podem compartilhar significados, apresentar intersec\u00e7\u00f5es, formas comuns, semelhan\u00e7as, podem se misturar de uma forma que n\u00e3o conseguimos reconhecer seus limites, muitas vezes n\u00e3o conseguindodistinguir um do outro. O jamismo denomina esse fen\u00f4meno de emaranhamento. </p> <p>Todo o arcabou\u00e7o conceitual, lingu\u00edstico e filos\u00f3fico do Jam se estrutura a partir da compreens\u00e3o e da opera\u00e7\u00e3o de nomi, seus alinhamentos, instanciamentos, externaliza\u00e7\u00f5es e emaranhamentos.</p> <p>O universo nomial corresponde ao conjunto de todos os nomi externalizados. \u00c9 o dom\u00ednio das informa\u00e7\u00f5es compartilh\u00e1veis, percept\u00edveis, formalizadas, estruturadas por alinhamento, instanciamento e externaliza\u00e7\u00e3o.</p> <p>O lato nomial representa o conjunto absoluto dos nomi. Cont\u00e9m infinitude, potencialidade pura, capacidade ilimitada de possibilidades nomiais. </p> <p>H\u00e1 nomus que n\u00e3o pode ser representado por quaisquer signos, s\u00e3o inacess\u00edveis e, portanto, n\u00e3o podem ser alinhados. Outros nomi podem ser alinhados, mas dificilmente instanciados, em virtude de limita\u00e7\u00f5es mentais ou simples falta de vocabul\u00e1rio. Esses dependem de alinhamentos anteriormente instanciados para adquirirem sentido. </p> <p>Nomus n\u00e3o depende da exist\u00eancia de nada.  A exist\u00eancia de nomus n\u00e3o se subordina \u00e0 exist\u00eancia de seres, de universos f\u00edsicos, de consci\u00eancias ou de qualquer estrutura metaf\u00edsica. Nomus permanece enquanto possibilidade, enquanto unidade de sentido, enquanto fen\u00f4meno imanente na arquitetura infinita do lato nomial.</p> <p>Se existirem multiversos, vida ap\u00f3s a morte, c\u00e9u ou inferno, l\u00e1 haver\u00e1 nomus.</p> <p>Se nada mais existe, resta apenas eom (sum) e o lato nomial (cogito).</p>"},{"location":"fundamentos/epistemologia/nomus/#categorias-dos-nomi","title":"Categorias dos nomi","text":"<ol> <li> <p>Nomi latentes Aqueles que ainda n\u00e3o se manifestaram em nenhuma consci\u00eancia. A telefonia celular foi um nomus que n\u00e3o tinha como se alinhar a nenhuma mente por quase toda a hist\u00f3ria da humanidade, mas estava aguardando. Evidentemente, n\u00e3o temos como saber de algum nomi latente, ou ele deixaria de s\u00ea-lo.</p> </li> <li> <p>Nomi dispon\u00edveis S\u00e3o estruturalmente compat\u00edveis com algum estado de consci\u00eancia poss\u00edvel. Podem se alinhar. Podem ser descritos. Alguns j\u00e1 apareceram diversas vezes, com nomes e formas diferentes. Outros aguardam o pr\u00f3ximo alinhamento.</p> </li> <li> <p>Nomi falsos Para cada nomus que corresponde a um fato</p> </li> <li> <p>Nomi inconceb\u00edveis S\u00e3o nomi cuja estrutura \u00e9 incompreens\u00edvel a qualquer ser existente. N\u00e3o por falta de esfor\u00e7o ou linguagem, mas por incompatibilidade total de estado. Esses nunca ser\u00e3o emitidos. S\u00e3o eternos e eternamente ausentes.</p> </li> </ol> <p>Kant criou o termo n\u00fameno para se referir \u00e0 coisa em si, ou seja, aquilo que existe independentemente da nossa percep\u00e7\u00e3o, uma realidade que est\u00e1 al\u00e9m da experi\u00eancia sens\u00edvel.</p> <p>N\u00f3s s\u00f3 temos acesso ao que ele chama de fen\u00f4menos: as coisas como elas nos aparecem. J\u00e1 o n\u00fameno seria a coisa como ela \u00e9 de verdade, mas inacess\u00edvel. Nunca a conhecemos diretamente, s\u00f3 os efeitos dela no nosso campo perceptivo.</p> <ul> <li>Fen\u00f4meno = o que vejo, ou\u00e7o, percebo.</li> <li>N\u00fameno = o que a coisa \u00e9, independentemente de mim.</li> </ul> <p>Kant defende que a raz\u00e3o pura n\u00e3o pode alcan\u00e7ar o n\u00fameno. Ele pode at\u00e9 ser pensado, mas n\u00e3o conhecido. Isso marca uma fronteira da mente humana.</p> <p>O nomus n\u00e3o \u00e9 uma coisa, mas uma narrativa, uma descri\u00e7\u00e3o da coisa, verdadeira ou falsa, completa ou imprecisa. Portanto, n\u00fameno n\u00e3o \u00e9 um tipo de nomus, mas apenas um nomus. </p>"},{"location":"fundamentos/epistemologia/nomus/#fundamentos-e-referencias","title":"Fundamentos e Refer\u00eancias","text":"<p>1. Unidade de Informa\u00e7\u00e3o e Nomus - Claude Shannon, \u201cA Mathematical Theory of Communication\u201d (1948): Define informa\u00e7\u00e3o como unidade fundamental para comunica\u00e7\u00e3o, baseando toda a teoria da informa\u00e7\u00e3o moderna. - Gregory Bateson, \u201cSteps to an Ecology of Mind\u201d: Define informa\u00e7\u00e3o como \u201ca diferen\u00e7a que faz diferen\u00e7a\u201d, aproximando-se da ideia de nomus como unidade de sentido.</p> <p>2. Universais, Abstra\u00e7\u00f5es e Realidade - Plat\u00e3o, \u201cA Rep\u00fablica\u201d, \u201cTimeu\u201d: O mundo das Ideias/Formas, onde universais existem independentemente do mundo f\u00edsico. - Arist\u00f3teles, \u201cMetaf\u00edsica\u201d: Os universais existem nas pr\u00f3prias coisas, como formas. - Immanuel Kant, \u201cCr\u00edtica da Raz\u00e3o Pura\u201d: O conhecimento \u00e9 estruturado por categorias a priori, que organizam a experi\u00eancia. - Guilherme de Ockham, \u201cSumma Logicae\u201d: Nominalismo, onde universais s\u00e3o apenas nomes ou conceitos mentais.</p> <p>3. Fenomenologia e Consci\u00eancia - Edmund Husserl, \u201cInvestiga\u00e7\u00f5es L\u00f3gicas\u201d, \u201cIdeias para uma Fenomenologia Pura\u201d: O fen\u00f4meno \u00e9 aquilo que se apresenta \u00e0 consci\u00eancia, pr\u00f3ximo \u00e0 ideia de nomus como fen\u00f4meno imanente. - Maurice Merleau-Ponty, \u201cFenomenologia da Percep\u00e7\u00e3o\u201d: A percep\u00e7\u00e3o \u00e9 sempre situada e encarnada, e o sentido emerge da experi\u00eancia.</p> <p>4. Informa\u00e7\u00e3o, Realidade e Multiverso - John Archibald Wheeler, \u201cIt from Bit\u201d: A realidade f\u00edsica \u00e9, em \u00faltima an\u00e1lise, informacional. - David Deutsch, \u201cThe Fabric of Reality\u201d: Multiversos e a ideia de que a realidade \u00e9 composta por m\u00faltiplas possibilidades.</p> <p>5. Linguagem, Externaliza\u00e7\u00e3o e Emaranhamento - Ludwig Wittgenstein, \u201cInvestiga\u00e7\u00f5es Filos\u00f3ficas\u201d: O significado \u00e9 uso, e a linguagem estrutura a realidade compartilhada. - Jacques Derrida, \u201cGramatologia\u201d: A externaliza\u00e7\u00e3o do sentido e a impossibilidade de total transpar\u00eancia entre signo e significado.</p> <p>6. \u00c9tica e Respeito - Immanuel Kant, \u201cFundamenta\u00e7\u00e3o da Metaf\u00edsica dos Costumes\u201d: O respeito como princ\u00edpio moral, tratar o outro sempre como fim. - Paul Ricoeur, \u201cSoi-m\u00eame comme un autre\u201d: A \u00e9tica do respeito ao outro como constitutiva da identidade.</p> <p>Essas refer\u00eancias fundamentam o conceito jamista de nomus, mostrando que a ideia de unidade de informa\u00e7\u00e3o, abstra\u00e7\u00e3o, externaliza\u00e7\u00e3o e respeito dialoga com debates cl\u00e1ssicos e contempor\u00e2neos da filosofia, ci\u00eancia</p>"},{"location":"jam/agnosticismo/","title":"Agnosticismo","text":"<p>O agnosticismo jamista n\u00e3o corresponde \u00e0 mera d\u00favida, nem \u00e0 simples suspens\u00e3o de ju\u00edzo. Representa uma escolha ativa por uma postura aberta, receptiva, avaliativa e ponderada.</p> <p>O jamiota observa. Considera. Reconhece. Avalia. Adota, quando oportuno. Respeita sempre.</p> <p>Essa postura permite conviver com qualquer sistema de pensamento, com qualquer tradi\u00e7\u00e3o, com qualquer cren\u00e7a, com qualquer formula\u00e7\u00e3o. Permite circular entre a f\u00edsica, a metaf\u00edsica, a biologia, a teologia, a mitologia, a matem\u00e1tica, a hist\u00f3ria, a arte, a poesia e a m\u00edstica, sem a necessidade de aderir integralmente a nenhuma, e sem a obriga\u00e7\u00e3o de rejeitar qualquer uma.</p> <p>O agnosticismo, aqui, n\u00e3o se apresenta como muleta, nem como barreira, mas como portal. Um portal que se abre para a abund\u00e2ncia de possibilidades que o existir oferece.</p>"},{"location":"jam/agnosticismo/#sobre-a-moderacao","title":"Sobre a modera\u00e7\u00e3o","text":"<p>Modera\u00e7\u00e3o n\u00e3o significa meio-termo, nem tibieza, nem hesita\u00e7\u00e3o. Modera\u00e7\u00e3o representa m\u00e9todo. Uma pr\u00e1tica constante de avaliar intensidade, pertin\u00eancia, contexto e consequ\u00eancia.</p> <p>Modera\u00e7\u00e3o no julgamento. Modera\u00e7\u00e3o na aceita\u00e7\u00e3o. Modera\u00e7\u00e3o no entusiasmo. Modera\u00e7\u00e3o na cr\u00edtica. Modera\u00e7\u00e3o na formula\u00e7\u00e3o de teorias, de verdades, de certezas.</p> <p>O jamiota cultiva modera\u00e7\u00e3o como princ\u00edpio. Modera\u00e7\u00e3o no pensar, no falar, no decidir e no viver.</p>"},{"location":"jam/agnosticismo/#a-proposta","title":"A proposta","text":"<p>O JAM oferece uma religi\u00e3o. Religi\u00e3o enquanto m\u00e9todo para organizar sentidos, estruturar narrativas, oferecer referenciais e promover pr\u00e1ticas de reflex\u00e3o.</p> <p>Essa religi\u00e3o n\u00e3o se ancora em promessas de salva\u00e7\u00e3o, nem em revela\u00e7\u00f5es absolutas, nem em dogmas fechados. Atua como ferramenta de ordenamento. Como heur\u00edstica para transitar pelo universo complexo das informa\u00e7\u00f5es, dos conceitos, das cren\u00e7as e dos saberes.</p> <p>O JAM convida ao exerc\u00edcio permanente de observar o que existe, de considerar tudo que j\u00e1 foi pensado, sentido, imaginado ou registrado, e de buscar, com modera\u00e7\u00e3o, as conex\u00f5es que oferecem sentido, orienta\u00e7\u00e3o e coer\u00eancia.</p> <p>Desse movimento surge, como necessidade, a constru\u00e7\u00e3o de ferramentas conceituais pr\u00f3prias. Surgem, em momento posterior, categorias como nomus, eom, emaranhamento nomial e lato nomial.</p> <p>Essas ferramentas surgem como modelos operacionais. Como tentativas de descrever, organizar e compreender o tecido do existir.</p>"},{"location":"jam/moderacao/","title":"Modera\u00e7\u00e3o","text":"<p>Sobre o nome</p> <p>Jeda\u00edsmo carrega uma inspira\u00e7\u00e3o na For\u00e7a, aquela mesma dos contos gal\u00e1cticos populares, que representa uma rede invis\u00edvel de conex\u00f5es, uma presen\u00e7a que permeia tudo, que atravessa mat\u00e9ria, energia, pensamento e vida. Ningu\u00e9m sabe exatamente a natureza da for\u00e7a, mas todos acreditam nela, ou apenas a aceitam. O que se sabe \u00e9 que n\u00e3o h\u00e1 vida sem for\u00e7as. </p> <p>No JAM, essa met\u00e1fora serve como ponto de partida para refletir sobre aquilo que se percebe como campo de intera\u00e7\u00f5es, de rela\u00e7\u00f5es, de padr\u00f5es, de significados, de sentidos e de informa\u00e7\u00f5es.</p> <p>Agn\u00f3stico, no contexto jamista, descreve uma postura intelectual e existencial. Uma disposi\u00e7\u00e3o para conviver com perguntas, com possibilidades abertas, com hip\u00f3teses provis\u00f3rias. O agn\u00f3stico n\u00e3o se prende \u00e0 obriga\u00e7\u00e3o de afirmar ou negar. Observa. Considera. Avalia. Escolhe, quando necess\u00e1rio, aquilo que serve, que explica, que organiza, que orienta.</p> <p>Moderado representa o princ\u00edpio mais fundamental dessa pr\u00e1tica. Modera\u00e7\u00e3o como escolha, como m\u00e9todo, como \u00e9tica, como est\u00e9tica. Modera\u00e7\u00e3o no falar, no ouvir, no pensar, no decidir, no agir.</p>"},{"location":"jam/moderacao/#sobre-a-forca","title":"Sobre a for\u00e7a","text":"<p>No campo das ci\u00eancias naturais, for\u00e7a corresponde a qualquer intera\u00e7\u00e3o capaz de gerar movimento ou transforma\u00e7\u00e3o. Isaac Newton descreve for\u00e7a como aquilo que altera o estado de movimento de um corpo. O Modelo Padr\u00e3o da f\u00edsica identifica quatro for\u00e7as fundamentais: gravidade, eletromagnetismo, for\u00e7a forte e for\u00e7a fraca. Cada uma mediada por part\u00edculas, cada uma com seu campo, sua influ\u00eancia, seu papel na estrutura do universo observ\u00e1vel.</p> <p>Essa defini\u00e7\u00e3o funciona. Permite lan\u00e7ar sat\u00e9lites, construir pontes, entender estrelas, projetar usinas e fabricar celulares.</p> <p>Ao mesmo tempo, h\u00e1 outro tipo de for\u00e7a que atravessa a vida cotidiana. Uma for\u00e7a que move escolhas, que organiza pensamentos, que estrutura rela\u00e7\u00f5es, que estabelece significados. Essa for\u00e7a n\u00e3o se mede em newtons, nem se calcula com vetores. Ela se percebe no olhar, no gesto, na palavra, na mem\u00f3ria, no desejo, na cultura, na arte, no sil\u00eancio, na hist\u00f3ria, no amor, na pol\u00edtica, na economia e na espiritualidade.</p> <p>O JAM observa essa for\u00e7a. Uma for\u00e7a que conecta, que estrutura, que orienta, que desorganiza e que reorganiza. Uma for\u00e7a presente nos s\u00edmbolos, nos conceitos, nas tradi\u00e7\u00f5es, nas teorias, nos ritos, nas linguagens e nas percep\u00e7\u00f5es.</p> <p>Essa for\u00e7a talvez se manifeste em tudo que existe enquanto informa\u00e7\u00e3o, enquanto rela\u00e7\u00e3o, enquanto registro, enquanto possibilidade.</p>"},{"location":"jam/moderacao/#sobre-o-agnosticismo","title":"Sobre o agnosticismo","text":"<p>O agnosticismo jamista n\u00e3o corresponde \u00e0 mera d\u00favida, nem \u00e0 simples suspens\u00e3o de ju\u00edzo. Representa uma escolha ativa por uma postura aberta, receptiva, avaliativa e ponderada.</p> <p>O jamiota observa. Considera. Reconhece. Avalia. Adota, quando oportuno. Respeita sempre.</p> <p>Essa postura permite conviver com qualquer sistema de pensamento, com qualquer tradi\u00e7\u00e3o, com qualquer cren\u00e7a, com qualquer formula\u00e7\u00e3o. Permite circular entre a f\u00edsica, a metaf\u00edsica, a biologia, a teologia, a mitologia, a matem\u00e1tica, a hist\u00f3ria, a arte, a poesia e a m\u00edstica, sem a necessidade de aderir integralmente a nenhuma, e sem a obriga\u00e7\u00e3o de rejeitar qualquer uma.</p> <p>O agnosticismo, aqui, n\u00e3o se apresenta como muleta, nem como barreira, mas como portal. Um portal que se abre para a abund\u00e2ncia de possibilidades que o existir oferece.</p>"},{"location":"jam/moderacao/#sobre-a-moderacao","title":"Sobre a modera\u00e7\u00e3o","text":"<p>Modera\u00e7\u00e3o n\u00e3o significa meio-termo, nem tibieza, nem hesita\u00e7\u00e3o. Modera\u00e7\u00e3o representa m\u00e9todo. Uma pr\u00e1tica constante de avaliar intensidade, pertin\u00eancia, contexto e consequ\u00eancia.</p> <p>Modera\u00e7\u00e3o no julgamento. Modera\u00e7\u00e3o na aceita\u00e7\u00e3o. Modera\u00e7\u00e3o no entusiasmo. Modera\u00e7\u00e3o na cr\u00edtica. Modera\u00e7\u00e3o na formula\u00e7\u00e3o de teorias, de verdades, de certezas.</p> <p>O jamiota cultiva modera\u00e7\u00e3o como princ\u00edpio. Modera\u00e7\u00e3o no pensar, no falar, no decidir e no viver.</p>"},{"location":"jam/moderacao/#a-proposta","title":"A proposta","text":"<p>O JAM oferece uma religi\u00e3o. Religi\u00e3o enquanto m\u00e9todo para organizar sentidos, estruturar narrativas, oferecer referenciais e promover pr\u00e1ticas de reflex\u00e3o.</p> <p>Essa religi\u00e3o n\u00e3o se ancora em promessas de salva\u00e7\u00e3o, nem em revela\u00e7\u00f5es absolutas, nem em dogmas fechados. Atua como ferramenta de ordenamento. Como heur\u00edstica para transitar pelo universo complexo das informa\u00e7\u00f5es, dos conceitos, das cren\u00e7as e dos saberes.</p> <p>O JAM convida ao exerc\u00edcio permanente de observar o que existe, de considerar tudo que j\u00e1 foi pensado, sentido, imaginado ou registrado, e de buscar, com modera\u00e7\u00e3o, as conex\u00f5es que oferecem sentido, orienta\u00e7\u00e3o e coer\u00eancia.</p> <p>Desse movimento surge, como necessidade, a constru\u00e7\u00e3o de ferramentas conceituais pr\u00f3prias. Surgem, em momento posterior, categorias como nomus, eom, emaranhamento nomial e lato nomial.</p> <p>Essas ferramentas surgem como modelos operacionais. Como tentativas de descrever, organizar e compreender o tecido do existir.</p>"},{"location":"jam/nome/","title":"Nome","text":"<p>O nome JAM \u00e9 um acr\u00f4nimo cuidadosamente escolhido para expressar, com precis\u00e3o e ironia, a ess\u00eancia filos\u00f3fica e espiritual da religi\u00e3o que prop\u00f5e. Antes de estabelecer o que o JAM acredita, \u00e9 necess\u00e1rio compreender o que seu nome carrega em termos hist\u00f3ricos, conceituais e simb\u00f3licos. Para isso, \u00e9 preciso analisar cada uma de suas tr\u00eas palavras: Jeda\u00edsmo, Agn\u00f3stico e Moderado.</p> <ul> <li>Jeda\u00edsmo</li> </ul> <p>O Jeda\u00edsmo \u00e9 uma religi\u00e3o criada por f\u00e3s e seguidores de uma s\u00e9rie famosa de filmes. O jamismo \u00e9 uma vertente.</p> <p>O termo \"Jeda\u00edsmo\" remete tamb\u00e9m \u00e0 palavra \"jeda\", uma forma condensada e inventada que pode sugerir ju\u00edzo, ideia, identidade ou at\u00e9 mesmo uma brincadeira fon\u00e9tica com \"jedi\", uma figura m\u00edtica moderna associada \u00e0 sabedoria e ao autocontrole. Com isso, torma-se um nome carregado de m\u00faltiplas camadas: tradi\u00e7\u00e3o, ruptura, imagina\u00e7\u00e3o e cr\u00edtica.</p> <p>Literariamente, ele funciona como um nome de escola, como estoicos, epicuristas, ou at\u00e9 como sufismo. O \"ismo\" indica que h\u00e1 uma doutrina, mas o nome \u00e9 fict\u00edcio, o que j\u00e1 coloca o jamismo em posi\u00e7\u00e3o de observar a si mesmo como sistema \u2014 e tamb\u00e9m rir de si mesmo.</p> <ul> <li>Agn\u00f3stico</li> </ul> <p>O termo \"agn\u00f3stico\" foi cunhado por Thomas Huxley no s\u00e9culo XIX, como contraposi\u00e7\u00e3o tanto ao te\u00edsmo quanto ao ate\u00edsmo. A posi\u00e7\u00e3o agn\u00f3stica \u00e9 aquela que reconhece os limites do conhecimento humano, especialmente diante de perguntas metaf\u00edsicas como a exist\u00eancia de Deus, a origem do universo, ou o destino da alma.</p> <p>No contexto do JAM, o agnosticismo n\u00e3o \u00e9 uma posi\u00e7\u00e3o passiva ou c\u00e9tica no sentido vulgar. Trata-se de um reconhecimento consciente das fronteiras da raz\u00e3o e da linguagem, em linha com pensadores como Kant (que estabeleceu a impossibilidade de conhecer o n\u00fameno) e Wittgenstein (que afirmou: \"do que n\u00e3o se pode falar, deve-se calar\").</p> <p>O agnosticismo no JAM \u00e9, portanto, um m\u00e9todo de humildade ontol\u00f3gica: n\u00e3o negar ou afirmar, mas manter a clareza de que certas estruturas, como os nomi, n\u00e3o s\u00e3o objetos de f\u00e9, mas de alinhamento. N\u00e3o se cr\u00ea em um nomus. Alinha-se a ele, ou n\u00e3o.</p> <p>A vis\u00e3o dualista de Ren\u00e9 Descartes tamb\u00e9m contribui para a reflex\u00e3o jamista sobre a exist\u00eancia. Para Descartes, o corpo pertence ao mundo f\u00edsico, podendo ser descrito em termos de extens\u00e3o, movimento e mat\u00e9ria.  J\u00e1 a mente \u00e9 uma subst\u00e2ncia imaterial, respons\u00e1vel pelo pensamento, autoconsci\u00eancia e percep\u00e7\u00e3o. A mente, para ele, n\u00e3o segue as leis da f\u00edsica e n\u00e3o pode ser explicada pelos mesmos termos que o corpo. </p> <p>Essa separa\u00e7\u00e3o entre corpo e mente, ainda que questionada posteriormente, inspira o jamiota a compreender a consci\u00eancia como um campo compat\u00edvel com a percep\u00e7\u00e3o de estruturas eternas, como os nomi. Assim, a mente seria o meio pelo qual certos alinhamentos se tornam poss\u00edveis, mesmo sem que haja causalidade material envolvida.</p> <p>A pergunta cl\u00e1ssica \u2014 como corpo e mente podem interagir, se s\u00e3o subst\u00e2ncias t\u00e3o distintas? \u2014 encontra no JAM uma formula\u00e7\u00e3o alternativa: n\u00e3o h\u00e1 intera\u00e7\u00e3o, h\u00e1 compatibilidade. O c\u00e9rebro, sendo parte do corpo, pode atingir estados que permitem o alinhamento com nomi espec\u00edficos. O nomus n\u00e3o atua sobre o corpo, nem a mente sobre ele; o que ocorre \u00e9 que o c\u00e9rebro, ao atingir determinada configura\u00e7\u00e3o, ressoa com uma estrutura que j\u00e1 existia. Isso basta para que a consci\u00eancia tome ci\u00eancia de um nomus. Esse \u00e9 um tipo de conex\u00e3o poss\u00edvel e suficiente.</p> <p>A separa\u00e7\u00e3o entre corpo e mente teve implica\u00e7\u00f5es profundas, tanto na filosofia quanto na ci\u00eancia. </p> <p>No campo da filosofia, o dualismo cartesiano gerou debates sobre a natureza da consci\u00eancia e da identidade pessoal. </p> <ul> <li>Se a mente \u00e9 separada do corpo, o que significa ser \"eu\"? </li> <li>A mente \u00e9 a verdadeira ess\u00eancia da pessoa, ou a identidade \u00e9 uma combina\u00e7\u00e3o indissol\u00favel de mente e corpo? </li> </ul> <p>Essas quest\u00f5es ainda ecoam na filosofia contempor\u00e2nea, especialmente nos debates entre o dualismo e o fisicalismo, que \u00e9 a vis\u00e3o de que tudo pode ser explicado em termos materiais.</p> <p>O JAM prop\u00f5e uma resposta: eu sou um nomus. Sou eom, iman\u00eancia do eu, composto de tudo o que percebi pelas sensa\u00e7\u00f5es, com os nomi alinhados e instanciados em meus pensamentos. Meu corpo se vai, eom ficar\u00e1 onde sempre esteve: fora do espa\u00e7o e do tempo. Essa identidade que vivencio n\u00e3o \u00e9 apenas a soma de mat\u00e9ria e mente, mas o padr\u00e3o irrepet\u00edvel de alinhamentos que ocorreu durante minha exist\u00eancia. Essa \u00e9 minha marca.</p> <ul> <li>Moderado</li> </ul> <p>O termo \"moderado\" carrega m\u00faltiplas ironias e profundidades.  Em um mundo de posi\u00e7\u00f5es extremas, onde as cren\u00e7as tendem ao dogmatismo ou ao niilismo, o JAM escolhe a modera\u00e7\u00e3o como princ\u00edpio estrutural.</p> <p>Moderado significa reconhecer a medida das coisas, ecoando a tradi\u00e7\u00e3o grega do meden agan (nada em excesso), a temperan\u00e7a da filosofia cl\u00e1ssica e a justa medida de Arist\u00f3teles.</p> <p>A modera\u00e7\u00e3o no JAM se aplica \u00e0 linguagem, ao julgamento, \u00e0 pr\u00e1tica espiritual e ao humor. Trata-se de manter um equil\u00edbrio entre o rigor filos\u00f3fico e a leveza existencial, entre o mist\u00e9rio e a clareza, entre o sagrado e o c\u00f4mico. A modera\u00e7\u00e3o \u00e9 o campo onde o agnosticismo pode florescer sem cair em paralisia.</p> <p>O que significa JAM, afinal?</p> <p>JAM \u00e9 uma religi\u00e3o e um sistema de pensamento e pr\u00e1tica que reconhece: - A exist\u00eancia de estruturas eternas e impass\u00edveis de sentido (nomus - A possibilidade de alinhamento entre consci\u00eancia e essas estruturas (epifania); - A necessidade de descrever essas experi\u00eancias com humildade, clareza e honestidade; - A responsabilidade de instanciamento como um ato \u00e9tico; - O valor da d\u00favida, da cr\u00edtica, da linguagem precisa e da express\u00e3o criativa.</p> <p>O JAM reconhece a legitimidade de todas as religi\u00f5es, filosofias e tradi\u00e7\u00f5es como express\u00f5es poss\u00edveis de alinhamentos nomiais. Cada sistema oferece perspectivas e heur\u00edsticas que podem contribuir ao entendimento de si e do mundo.</p> <p>O JAM n\u00e3o pede convers\u00e3o nem promete salva\u00e7\u00e3o, mant\u00e9m seus princ\u00edpios sempre abertos ao questionamento. Seu \u00fanico milagre \u00e9 o pensar consciente com leveza. Seu \u00fanico ritual fixo \u00e9 a JAM Session \u2014 encontro para discuss\u00e3o filos\u00f3fica regada a m\u00fasica, humor e escuta.</p> <p>\u00c9 uma forma de organizar a admira\u00e7\u00e3o diante da possibilidade de sentido, sem precisar de mitos sobrenaturais ou hierarquias. \u00c9 uma proposta s\u00e9ria e provocadora, mas sempre moderada.</p> <p>Jama\u00edsmo \u00e9 filosofia, religi\u00e3o e arte da incerteza. Ser jamiota \u00e9 celebrar a d\u00favida com modera\u00e7\u00e3o e rir. </p> <p>Ou n\u00e3o.</p>"}]}